<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Descrittione del regno di Scotia, et delle isole sue adiacenti di Petruccio Vbaldini cittadin Fiorentino. Nella quale si descriuono i confini di ciascuna prouincia, &amp; i luoghi che visono, &amp; le cose piu degne di memoria, che visi trouano tanto naturali, quanto marauigliose</title>
            <title>Scotorum historiæ. Italian</title>
            <author>Boece, Hector, 1465?-1536.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1588</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 199 KB of XML-encoded text transcribed from 32 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14163</idno>
            <idno type="STC">STC 24480</idno>
            <idno type="STC">ESTC S118915</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99854122</idno>
            <idno type="PROQUEST">99854122</idno>
            <idno type="VID">19529</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14163)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 19529)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1041:6)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Descrittione del regno di Scotia, et delle isole sue adiacenti di Petruccio Vbaldini cittadin Fiorentino. Nella quale si descriuono i confini di ciascuna prouincia, &amp; i luoghi che visono, &amp; le cose piu degne di memoria, che visi trouano tanto naturali, quanto marauigliose</title>
                  <title>Scotorum historiæ. Italian</title>
                  <author>Boece, Hector, 1465?-1536.</author>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[10], 54 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printed by John Wolfe],</publisher>
                  <pubPlace>Anuersa [i.e. London :</pubPlace>
                  <date>il di primo di gennaio. M.D.LXXXVIII. [1588]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>A free translation by Ubaldini of: Boece, Hector. Scotorum historiæ.</note>
                  <note>The imprint is false; actual place of publication and printer's name from STC.</note>
                  <note>The first leaf is blank.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Scotland --  History --  To 1603 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:19529:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:19529:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>DESCRITTIONE del Regno di Scotia, ET DELLE ISOLE SVE AD<g ref="char:EOLhyphen"/>iacenti di Petruccio Vbaldini Cittadin Fiorentino.</p>
            <p>
               <hi>NELLA QVALE SI DESCRIVO<g ref="char:EOLhyphen"/>no i confini di ciaſcuna Prouincia, &amp; i luoghi che viſono, &amp; le coſe piu degne di memoria, che vi ſi trouano tanto naturali, quanto marauiglioſe.</hi>
            </p>
            <figure>
               <q xml:lang="lat">VBIQVE FLORETE</q>
               <figDesc>printer's or publisher's device (?)</figDesc>
            </figure>
            <p>ANVERSA IL DI PRIMO DI GENNAIO. M.D.LXXXVIII.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:19529:2"/>
            <pb facs="tcp:19529:2"/>
            <opener>
               <salute>ALLI ILLVST<hi rend="sup">mi</hi>. ET EC<g ref="char:EOLhyphen"/>cell<hi rend="sup">mi</hi>. Sig<hi rend="sup">ri</hi>. &amp; ſempre oſser<hi rend="sup">mi</hi>. <list>
                     <item>
                        <hi>IL SIG<hi rend="sup">or</hi>. CHRISTOPHORO HATTONE gran Cancelliere del Regno d'Inghilterra. &amp;c.</hi>
                     </item>
                     <item>IL SIG<hi rend="sup">or</hi>. RVBERTO DVDLEIO CONTE DI Leiceſtria Gran Maeſtro della caſa Reale. &amp;c.</item>
                     <item>ET IL SIG<hi rend="sup">or</hi>. FRANCESCO VVALSINGHAMO CAVA<g ref="char:EOLhyphen"/>lier, &amp; Segretario Principale di ſua M<hi rend="sup">tà</hi>. &amp; Canc. della Ducea di Lancaſtria. &amp;c.</item>
                  </list>
                  <hi>PETRVCCIO VBALDINO DESIDERA LODE PERPE<g ref="char:EOLhyphen"/>tua d'ogni loro honorata attione.</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>A trauagliata qualità del noſtro graue ſecolo ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mica di quelli, i quali quietamente cercano di ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>leuarſi, ò di mantenerſi appreſſo de gli huomini ſtudioſi delle ſcienze, &amp; dell'arti liberali; proccu<g ref="char:EOLhyphen"/>rando di giorno in giorno inuidia,<note place="margin">Neſſun vitio è piu noceuole altrui dell'In<g ref="char:EOLhyphen"/>uidia, la qùa<g ref="char:EOLhyphen"/>le ancora nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le calamità ci perſeguita.</note> &amp; maliuolen<g ref="char:EOLhyphen"/>za contra le lodeuoli opere loro (come proprio è de gli huomini, ò volgari, ò maligni il biaſimar, ò l'impedir, ò al tutto cercar di ſpegnere l'altrui profitteuoli vigilie) mi sforza hora di procacciar à me medeſimo vno ſcudo ſufficiente per ricoprire, &amp; diffender la piu debil parte del mio tenue ingegno (ò tale forſe ſtimato) contra la maledicenza, &amp; prauo animo de i peggiori. Et però per molte conuenienti ragioni,<note place="margin">La nobiltà de gli animi no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri è il piu ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cellente ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>getto di che noi ci poſsia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo gloriare.</note> tutte dalla nobiltà de gli ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mi loro dipendenti, ch'io voglio hora tacere, poi che chiare le ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no aſſai; confidato nelle bontà, &amp; ne i voleri, che ſon conditioni proprie della lor natura, &amp; vere radici all'vno della ſuprema auto<g ref="char:EOLhyphen"/>rità,
<pb facs="tcp:19529:3"/> nella quale hoggi per il ſingular,<note place="margin">L'eſſer buo<g ref="char:EOLhyphen"/>no, &amp; voler operar bene è proprio di noi per gratia ſuperiore. Lodi proprie d' vn perfet<g ref="char:EOLhyphen"/>to giudice fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cendo le liti corte, &amp; ſi in<g ref="char:EOLhyphen"/>tende del Si<g ref="char:EOLhyphen"/>gnor Gran Cancelliere. Si dimoſtrano le qualita del Sig. Conte di Leiceſtria or<g ref="char:EOLhyphen"/>namento del<g ref="char:EOLhyphen"/>la Cort<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>.</note> &amp; fortunato giudicio di Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſabetta Regina Sereniſſ. preſente riſplende in queſto nobiliſsimo Regno; &amp; che con talluce riſplende, che la Giuſtitia ſteſſa comin<g ref="char:EOLhyphen"/>cia anch'ella, riſchiarata da quella (dileguandoſi à poco, à poco per la ſua virtù le ſcure nubi dell'auaritia altrui, che la teneuan rico<g ref="char:EOLhyphen"/>perta) à rallegrarſi, &amp; riueſtendoſi di nuoui, &amp; odoriferi fiori, &amp; di vaghi ornamenti, à moſtrarſi à tutti ſincera, &amp; amabile. Al<g ref="char:EOLhyphen"/>l'altro della ſingular lode dello ſplendore, &amp; della magnanimità quaſi Reale, &amp; della mirabile prudenza potuta vſar, &amp; vſata ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre con la gentil deſtrezza dello ingegno ſuo accorto in tutti gli affari di grandiſsima importanza (doni ſino dalle faſce recati ſeco, &amp; con la gratia accompagnati) ſi, che riuſcito facilmente il pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mo della Real Corte, bilanciare, &amp; ponderar può l'oppinioni, &amp; la ragion delle coſe come piu, ô meno i meriti altrui, &amp; la Giuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tia inſieme ricercano. Et all'altro finalmente della eſquiſita, &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>comparabil diligenza da molti principi ricercata,<note place="margin">Ci ſi ricono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſee l'vfficio di vn Segretario fedele, &amp; ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lerte nelle at<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni del Si<g ref="char:EOLhyphen"/>gnor Wal<g ref="char:EOLhyphen"/>ſinghamo.</note> &amp; da pochi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouata ne i loro miniſtri di conoſcere, di preuedere, &amp; d'indiriz<g ref="char:EOLhyphen"/>zar le coſe tutte, come ſolerte Segretario ſi, che tra le maggiori, &amp; piu torbide onde delle ſollecitudini politiche ſempre deſto, &amp; vi<g ref="char:EOLhyphen"/>gilante ha meritato lode di perfetto Conſigliere inſieme con gli altri. Ardiſco (dico di nuouo) di raccomandar alla loro Illuſtre, valoroſa, &amp; ſicura protettione queſta breue mia, ma non poco (s'io non m'inganno) profitteuole, &amp; piaceuole opera, ſino dal tempo del buon Re Eduardo Seſto, da me (ſeruendo S.M. in Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia) meſſa inſieme, &amp; ſino ad hora tenuta in mano; ſperando io, che per vn ſol cenno,<note place="margin">I cenni de i grandi fauo<g ref="char:EOLhyphen"/>reuoli ſono frutti dolciſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi à chi gli riceu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:punc">▪</g>
               </note> che hor dall'vna, &amp; hor dall'altra delle S.S.S. V.V V. Illuſtriſsime ſi moſtri tal'hora, che la ſia loro ſtata grata; l'inuidia altrui ſara abbattuta, &amp; ogni crudel tempeſta di tempo contrario del tutto ſarà tolta dall'animo mio afflitto hora mai pur troppo per la continouata procella della mia nemica fortuna. Sup<g ref="char:EOLhyphen"/>plicole adunque, humilmente à farmi gratia, ch'io poſſa conſolar<g ref="char:EOLhyphen"/>mi del loro nobil patrocinio in queſta parte;<note place="margin">Cio è dal Si<g ref="char:EOLhyphen"/>gnor Conte di Leiceſtria. Dal Signor Gran Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>liere. Dal Signor Segretario Walſingha<g ref="char:EOLhyphen"/>mo.</note> come io ſempre mi ſon rallegrato della lor benigna inclinatione verſo di me dimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra piu volte, ò in diffender le coſe mie dall'altrui malignità op<g ref="char:EOLhyphen"/>pugnate; ò in riguardar alcuna volta lo ſtato mio con libera ma<g ref="char:EOLhyphen"/>no; ò in aiutarlo con chariteuole opera; ma non gia da me riceuu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta coſi gentile inclinatione pet che io per le mie opere, &amp; oſſequio
<pb facs="tcp:19529:3"/> verſo di eſſe me ne ſia ſtimato gran fatto meriteuole:<note place="margin">Vfficio debi<g ref="char:EOLhyphen"/>to del mino<g ref="char:EOLhyphen"/>re verſo del maggiore; et riconoſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>za debita da Dio de i fauo<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, che da i ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>periori ſi rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uono.</note> ma il tutto riferendo alla loro honorata clemenza l'ho ſempre (come io doue<g ref="char:EOLhyphen"/>ua) per ſingular dono quaſi da iſtrumenti di Dio riconoſciuta<g ref="char:punc">▪</g> Et però io ancora parimente con ogni riuerenza le ſupplico à volerſi degnar di conſeruar me loro humil clientulo nelle loro ſtabili, &amp; eccellenti memorie; accioche tal'atto di humanità illuſtre porger poſſa all'animo mio quiete, &amp; contentezza, per lode, &amp; per ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>tio di quelle; alle quali il grande Iddio conceda per ſolleua<g ref="char:EOLhyphen"/>mento delle genti, che all'incorrotto giudicio di cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuna di eſſe ricorrono, lunga vita, &amp; felici<g ref="char:EOLhyphen"/>tà ſingulare. &amp;c.</p>
         </div>
         <div type="errata">
            <head>Errori ſcorſi nella ſtampa. Il primo numero ſignifica la faccia, &amp; il ſecondo la linea.</head>
            <p>1. 15. Proment: Promont. 1. 16. Nauag: Nauig. 2. 31. Maglie: Moglie. 5. 8. al: col. 5. 27. Ebba: Ella. 10. 2. parto: porto. 10. 37. Mirtheo: Mirthoo. 12. 9. Caretta: Caritta. 12. 11. Carett: Caritt. 12. 23. Lunghi: lungi. 12. 28. mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſime: medeſimi. 14. 1. i liti l'Argadia; i liti ſi vede &amp;c. 14. 4. Loguho. Loquho. 14. tra 9. &amp; 10. Clenarguhart: Clenurquhart. 14. tra 17. &amp; 18. Garboil: Gar<g ref="char:EOLhyphen"/>loil. 15. 2. Loguhabria: Loquhabria. 16. 20. Houbùon: Houburn. 16. 31. et 17. 3. et 17. 12. &amp; 17. 24. Heſſa: Neſſa. 17. 4. Loathea: Louthea. 17. 12. Emuernes<g ref="char:EOLhyphen"/>gia: Emuernes gia. 17. 25. meglia: miglia. 17. 26. Salmatichi: ſaluat. 18. 8. ſpina: Spina. 18. 31. vſazza: vſanza. 19. 6. fiore: fiere. 19. 14. rimam: riman. 20. 12. Dounotio: Dounotir. 20. 13. Iorduno: Forduno. 20. lin penult. &amp; da me le: &amp; darne le. Et lin. vlt. al: a. 21. 24. brauerie: bruerie: cio è braccierie di birra. 22. 9. et lin. 29. &amp; 40. 22. &amp; 44. 8. par: per. 23. 4. Kiloaldo: Kilcaldo. &amp; Kilgora: Kilgorn. 28. 8. Orna: Erna. 29. 6. Stratsbraim: Strathbraim. &amp; lin. 19. Glemeres, Glemo<g ref="char:EOLhyphen"/>res. 31. 31. hauendo gli altri: hauer de gli altri. 32. 1. con: vn. &amp; lin. 23. tetra: ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra. 33. 28. parle: perle. 34. 26. genernatione: generat. 35. 4. Periuola: Perimo<g ref="char:EOLhyphen"/>la. &amp; lin. vlt. conto: cento. 36. 9. quele: quale. &amp; qual: quel. 37. 16. Cemarin: Comarin. &amp; lin. 18. da gli: de gli. 38. 28. col mezzo rotto: col riſo &amp;c. 40. 31. vn: con. &amp; 33. alla fiaminga: alla turba &amp;c. 41. 19. Cumbea: Cumbra. 44. 17. ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cu: auui. 46. 8. Scothl: Scethl. 53. 34. impagoiate: impacciate.</p>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:19529:4"/>
            <pb facs="tcp:19529:4"/>
            <head>PROEMIO.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>Sſendo i noſtri ingegni diuerſamente dalla natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra induſtrioſa madre comune, quaſi inſtrumen<g ref="char:EOLhyphen"/>to del grande Iddio, ſtati prodotti con diuerſaſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te; introduſſero eſsi anchora ſin da in primi tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi della creſcente creata generatione differenti modi di procedere tra gli huomini; ondeco'i lunghi ſecoli di poi ſcorſi ſi ſon ritrouate, oltra le ſcienze nobili, tante arti, &amp; tanti eſſercitij, non ſolamente per ſe ſteſsi differenti, ma ſpeſſe voltetra ſe medeſimi per accidente contrarij; ancora, che in ogni modo vtiliſsimi, percioche da quella contrarietà loro giuſtamente contrappeſata dall'eſperienza è nata vna ciuil neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſità nelle genti, che i popoli co'i popoli, &amp; l'huomo con l'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo cambieuolmente contrattando, ſi ſeruono gli vni gli altri di quelle coſe, che piu lor fanno di biſogno. Però io,<note place="margin">Per tutte que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte cagioni è auuenuto, che l'huomo ſia chiamato animale ſoci<g ref="char:EOLhyphen"/>abile haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do tali conditio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni.</note> che nacqui con tale inclinatione ò forza delle ſtelle di hauer à peregrinar le prouincie lontane, ho ſempreſtudiato, che tal mia fatica (ancor contra la volontà della mia nemica fortuna) non haueſſe da far riuſcir vana l'intention di chi tal ſorte mi diede; da poi, che con eſſa mi fù anche conceduto il volere, &amp; il non volere libero aſſai in proportion delle mie forze. Et però n'è auuenuto,<note place="margin">L'intention del noſtro pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mo fattore fu ſempre buo<g ref="char:EOLhyphen"/>no; però il male noſtro da noi proce<g ref="char:EOLhyphen"/>de.</note> che per compiacere anch'io peregrino ciuilmente à chiunque piacer ne potrà prendere ſtandoſi fermo nella ſua patria; ho deliberato di dar fuori vna minuta, diligente, &amp; chiara deſcrittione della Scotia Regno antico, &amp; per molte cagioni ricordato nelle hiſtorie. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche hauendone io veduta vna buona parte, &amp; del reſto hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>do hauuta ſincera informatione da huomini per ciuilità di coſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; per honor di ſangue, &amp; per ornate lettere degni d'ogni lode;
<pb facs="tcp:19529:5"/> gia piu anni ſono ſino al tempo del Re Eduardo VI. non dubitai punto di farne vna certa, &amp; ferma memoria; quanto però gli in<g ref="char:EOLhyphen"/>chioſtri baſtano à perpetuar le coſe;<note place="margin">Il propio de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderio d'vn<g ref="char:EOLhyphen"/>huomo ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cheuole e di giouar altrui in quelle coſe nelle quali eſſo prouale.</note> &amp; di donarne la copia à qual<g ref="char:EOLhyphen"/>che amico. Ma hauendo di poi conſiderato quanto le carte ſemplicemente ſcritte ſieno caduche; &amp; che quella ancora eſſendo piaciuta a i pochi, ſi faria ingiuria a i molti, ſe non ſi cercaſſe di compiacere ancora ad eſsi: ho riſoluto, che la ſene venga hora in publico per mia mano, &amp; di piu ampliata, &amp; con le ſue annota<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni a i luoghi loro poſte a voſtra maggior intelligenza, accioche voi lettori honoratamente curioſi riconoſcer poſsiate, che il talen<g ref="char:EOLhyphen"/>to dalla natura concedutomi in qualche parte ha vſufruttato al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna coſa, ſe non molta, per la contentezza di voi altri, a i quali io ho ſempre deſiderato di compiacere, per il medeſimo inſtinto, che io debbo creder, ch'habbiate voi ſecondo la medeſima inten<g ref="char:EOLhyphen"/>tione di eſſa noſtra madre natura. Voi trouerrete in eſſa Deſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ogni minima coſa degna di memoria, in tanto, che oltra l'apparente diſſegno delle linee, &amp; de i colori delle tauole publi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, che ſe ne veggono; non ſi può aggiugner punto (s'io no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> m'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ganno) al deſiderio di chiunque conoſcenza di quel Regno voglia hauere.<note place="margin">L'eſſortar al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui al bene operare non è preſuntione, &amp; ſpecialmen te quando per la qualita de i tempi n'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pariſce il bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſogno.</note> Accettate adunque (io vi prego) queſta mia fatica in buona parte; &amp; come voi ancora con gli ingegni voſtri diuerſi naſceſte per compartire l'vno con l'altro di quei doni, de i quali piu per la voſtra induſtria vi trouate abbondanti, coſi verſo di me ſiate benigni, non diſpregiando la mia buona intentione. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche ancora le corteſi parole altrui, &amp; amicheuoli ſon grato nutrimento all'animo di chi le riceue, quando gli effetti rieſcono per colpa dello infingardo, &amp; neghittoſo ſecol noſtro, ò lenti, ò ſtorpiati fuori di modo.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="description_of_the_kingdom_of_Scotland">
            <pb n="1" facs="tcp:19529:5"/>
            <head>DESCRITTIONE.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>'Iſola di Brettagna è hoggi diuiſa in due Regni, &amp; co<g ref="char:EOLhyphen"/>me da gli ſcrittori Greci, &amp; Latini elle'è ſtata molto ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebrata, coſi da noi poi è ſtata piu largamente conoſciuta. Ell'è in gran parte volta verſo la Francia, &amp; verſo i paeſi baſsi di Fiandra; &amp; è tutta all'intorno cinta dal<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Occeano; in talmodo, che da Leuante ſidice Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nico; da Mezo giorno Gallico, &amp; Britannico; da Ponente Hibernico, ò Vergiuio; &amp; da Tramontana Deucallidonico.</p>
            <p>Diſtendeſi nondimeno per lungo ſpatio,<note place="margin">Poſitione del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Iſola, &amp; ſua miſura ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>do gli Scoz<g ref="char:EOLhyphen"/>zeſi.</note> &amp; per dritta linea da Mezo giorno ſino à Tramontana, eſſendo quella ſua lunghezza di miglia <hi>600.</hi> ó ſecondo altri <hi>700.</hi> &amp; con tal forma, che la ſua maggior larghezza è da vno angulo poſto tra Leuante, &amp; Mezo giorno ad vn'altro angulo, che è tra Mezo giorno, &amp; Ponente, di miglia <hi>330.</hi> andandoſi poi quella à poco à poco riſtrignendo ſino à Tramontana, tal, che il ſuo intero circuito viene ad eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer miglia <hi>2000.</hi> in circa con varij ſeni, porti, &amp; promentorij, quanti in neſſuna altra Iſola trouar ſi poſsino, commodi, &amp; vtili alla nauagatione; in modo, che la rieſce quanto alla forma quaſi triangulare, quantunque gli an<g ref="char:EOLhyphen"/>guli ſuoi habbino in ſe qualche inequalità, &amp; ſpecialmente quello, che guar<g ref="char:EOLhyphen"/>da verſo il Settentrione.</p>
            <p>Il nome, che queſta Iſola hebbe da gli ſcrittori Greci di Albione hebbe o<g ref="char:EOLhyphen"/>rigine ſecondo l'oppinione d'alcuni dalle bianche rupi, &amp; di roccamenti della terra, che quaſi di bianca calcina ò geſſo ſi moſtrano allo intorno della ſua coſta à coloro, che di Francia, &amp; di Fiandra vi nauigano.<note place="margin">I Grecl primi ſcrittori delle coſe ſono ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ancora in<g ref="char:EOLhyphen"/>uentori di molte nouel<g ref="char:EOLhyphen"/>le.</note> Altri hanno vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luto, che la ſi diceſſe Albione per la memoria d'vna certa donna detta Al<g ref="char:EOLhyphen"/>bina, della quale i poeti Greci fingendo loro nouelle diſſero, che hauendo cinquanta figliuole di Danao Re de gli Argiui, ammazzati i loro mariti: lei con le ſue ſorelle partiteſi di Grecia, &amp; nauigando per lo ſtretto d'Her<g ref="char:EOLhyphen"/>cole,
<pb n="2" facs="tcp:19529:6"/> doppo, che hebbero circondato tutta la ſpagna, al fine capitarono in queſta Iſola, doue ſenza alcuno impedimento poſero in terra, facendo fine alla lor fuga, &amp; al lor viaggio: &amp; che di poi colcongiugnimento de i Dimo<g ref="char:EOLhyphen"/>nij, che eſſe hebbero generarono huomini diſtatura di Giganti, i quali tenne<g ref="char:EOLhyphen"/>ro queſti paeſiſino alla venuta di Bruto progenitore de i Britanni, il quale nipote, ò pronipote di Enea (perche in queſto variano gli autori) eſſendoſi par<g ref="char:EOLhyphen"/>tito per neceſſaria cagione d'Italia;<note place="margin">L'vbbidire al<g ref="char:EOLhyphen"/>la celeſte vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lonta è coſa neceſſaria.</note> cio è ammonito dall'oracolo di Diana, &amp; hauendo con armata di naui nauigato in Grecia, &amp; hauendoui ragunate le reliquie di quei Troiani, che vi potette ritrouare gia ſtati fatti prigioni nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la diſtruttion di Troia,<note place="margin">Doueuano gli huomini viuer pur aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſai ſino al<g ref="char:EOLhyphen"/>l'hora.</note> per trouar piu certa ſtanza ſi parti di la, &amp; naui<g ref="char:EOLhyphen"/>gando per ilmedeſimo ſtretto d'Hercole ſino in Aquitania, l'a cquiſtò tutta; ma ammonito poi quiui, etno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> prima in Italia, pur dall'oracolo di Diana, paſsò in Albione nell'anno del mondo <hi>4027.</hi> Et che giunto quiui, i Giganti habi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatori dell'Iſola gli combatterono l'entrata, et che furono da lui, et dalla ſua gente à poco à poco tutti ſpenti:<note place="margin">Si ſeguita lo<g ref="char:EOLhyphen"/>pinione co<g ref="char:EOLhyphen"/>mune, anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra che la ſi ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mivana, leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gi Guglielmo Camdeno.</note> &amp; che hauendo coſi diſtruttili primi habi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatori, egli poſe le ſtanze ſue dalla parte di Mezo giorno, &amp; chiamò il paeſe Britannia, &amp; i popoli menati ſeco Britanni per memoria, &amp; in honor di ſe medeſimo. Et queſto è quanto ſe ne può in vn certo modo ritrouare quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to al generale da queſta parte, che hoggi con piu nuouo nome ſi dice Inghil<g ref="char:EOLhyphen"/>terra. Ma perche la noſtra intentione è di deſcriuer particolarmente il Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno, che appartiene à gli Scozzeſi, in maniera tale, che quaſi chiara, &amp; di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinta pittura ſi rappreſenti innanzi à gliocchi di chi leggerà piaceuolmente qualunque parte di quel paeſe. Noi laſcieremo da parte per hora (hauendone in altra occaſione aſſai parlato) tutto quello, che noi compre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>diamo ſotto il no<g ref="char:EOLhyphen"/>me d'Inghilterra: &amp; che da gli Inghileſi è gouernato; &amp; parleremo ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>mente della Scotia. Il nome Scozzeſe ſecondo gli ſcrittori fauoloſi aſſai di quella natione, hebbe il ſuo principio ſino dal tempo di Moiſe, et venne dall'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gitto;<note place="margin">Scota figliuo<g ref="char:EOLhyphen"/>li di Farao<g ref="char:EOLhyphen"/>ne original madre de gli Scozzeſi ſe piace altrui di crederlo.</note> percioche Gatelo Greco di ſtirpe Reale, &amp; marito di Scota figliuola, ò ſorella di Faraone il reprobo, hauendo veduti i tanti ſegni da Moiſe fatti ſopra di eſſo Faraone, &amp; l'oſtinatione di quel Re, non pur à danno ſuo, ma publico ancora; egli, et Scota ſua maglie imaginandoſi, che quel Regno n'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe ad eſſer diſtrutto, d'accordo deliberati di partirſene, ragunati huomni à baſtanza per il biſogno loro; &amp; compagnia tanto di Greci, quanto di Egit<g ref="char:EOLhyphen"/>tij,<note place="margin">In queſta e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpoſitione ſi ſeguita l'opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nione de gli Scozzeſi, ma leggaſi Gu<g ref="char:EOLhyphen"/>glielmo Camdeno.</note> &amp; meſsiſi in mare, doppovarie, &amp; diuerſe peregrinationi finalmente paſſarono tra le Colonne d'Hercole; &amp; s'andarono à porre in quella parte di Spagna, che piu guarda la Tramontana: &amp; arriuato, &amp; fermatoſi in quella terra, chiamo il popolo, ch'haueua menato ſeco Scoto, dal nome della
<pb n="3" facs="tcp:19529:6"/> moglie; accioche hauendo lei per lui ſuo fidel marito abbandonata la patria, &amp; hauendo anche de i ſuoi Egittij buon numero,<note place="margin">Vfficio ragio<g ref="char:EOLhyphen"/>nenole di ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rito amoreno<g ref="char:EOLhyphen"/>le, et di Signo<g ref="char:EOLhyphen"/>re prudente per legarſi con eſſi in vn piu ſtretto, &amp; per<g ref="char:EOLhyphen"/>petuo nodo diamore, &amp; di ſicurta.</note> ei poteſſe ancora con quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la dimoſtratione meglio obligarſi lei, &amp; loro, &amp; però da eſsi eſſerne piu a<g ref="char:EOLhyphen"/>mato. Ma la lingua tra di loro vſata volſe egli, che la fuſſe detta Gathelia, come ancora il paeſe doue e' s'eran poſti, cio è Gathelio, che à noi ſi dice Gali<g ref="char:EOLhyphen"/>tia; come ancora nelle Hiſtorie dell'altre nationi par, che ſi riſcontri. Hora eſſendo quelle genti non ſolamente confermate, &amp; creſciute col tempo in quelle parti; come auuiene, che la natura pare, che aiuti ſempre i primi prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipij delle coſe ſue; &amp; eſſendo per ciò augumentate di forze, &amp; di valore di guerra, mandarono vna Colonia in Irlanda all'hóra detta Hibernia; &amp; per il valore, &amp; per la prudenza loro n'occuparono la maggior parte.<note place="margin">I popoli di Galitia in Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>landa.</note> Ne molto di poi, Rotheſao figliuolo d'vno di quei Reguli ò Signori principali d'Irlanda, con deſiderio di ſcoprir nuoue terre, con vna compagnia di gioua<g ref="char:EOLhyphen"/>ni paſsò in quelle Iſole le quali poſte tra l'Irlanda, &amp; la Scotia furono dette Hebride dal nome di Hibero figliuolo di Gathelo ſopra detto, ò vero da Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>berina ſua figliuola; ſe pur ſia vera l'Ethimologia del nome di queſte Iſole; le quali da altri ſono ſtate dette Ebonie.<note place="margin">Irlandeſi in Scotia.</note> Da quelle Iſole per diritto vento ſe ne paſsò di poi in Albione in quella parte apunto, che è oppoſta ad eſſe Hebride, la quale era diſerta, &amp; doue i Britanni per il mancamento de gli huomini non s'erano ſino all'hora potuti allargare. L'anno adunque quando gli Scotti popoli di Galitià, et Coloni d'Irlanda paſſarono in Albio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne fù del mondo l'anno. <hi>4617.</hi> cio è. <hi>590.</hi> anni doppo la venuta di Bru<g ref="char:EOLhyphen"/>to. I Re loro non furon chiamati da principio del nome della lor natione Scotti, ma del nome della terra conquiſtata Realbani, quaſi Albioni;<note place="margin">Conſiglio aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſai prudente &amp; però aſſai ſicuro.</note> accio<g ref="char:EOLhyphen"/>che dalla voce commune di tutta la prouincia e'veniſſero à conciliarſi mag<g ref="char:EOLhyphen"/>giormente gli animi de gli altri popoli, che nell'Iſola prima erano arriuati; &amp; à fuggir l'inuidia di quei, ch'eſsi haueuan laſciati prima in Iſpagna &amp; poi in Irlanda; ma al fine il nome Scozzeſe preualendo in Iſcotia, nella Spagna, &amp; nell'Irlanda s'andò col tempo annichilando.<note place="margin">Se le coniet<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ſole ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uano a pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uare le coſe veggaſi nel Camdeno.</note> Della certezza di quelle coſe è reſtata ſino ad hora non piccola coniettura, per che in quei luoghi montuoſi, &amp; ſaluatichi, doue gli Spagnuoli, ò Hibernici, ſi fermaro<g ref="char:EOLhyphen"/>no; &amp; doue per l'aſprezza del paeſe, ò per la pouertà di quella gente i Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mani non penetrarono, ancora parlano quei popoli lingua molto ſimile à quella loro antica, che in Galitia gia parlauano i medeſimi popoli, &amp; parlano hora. Et coſi riuſci non piccola la differenza tra gli Scotti, &amp; i Britanni nella ſorte della terra acquiſtata: hauendo (come ſi dice) gli Scotti preſo terra nelle parti ſettentrionali, &amp; però men fertili, &amp; piu
<pb n="4" facs="tcp:19529:7"/> ripiene di ſterili monti, &amp; d'aſpre balze: &amp; i Britanni molto prima (co<g ref="char:EOLhyphen"/>me s'è detto) nelle parti di Mezo giorno in terra per ogni riſpetto fertiliſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, &amp; commodiſsima, per li molti, &amp; buoni porti, &amp; di molto maggiore in proportione. Doppo queſto tempo vennero i Pitti Agathirſi di Sarma<g ref="char:EOLhyphen"/>tia nella Cimbrica Cherſoneſſo, la quale hoggi noi diciamo Dania, ò Da<g ref="char:EOLhyphen"/>nemarca, ciò e prouincia de' Dani, che ſi douerebbe dir Dacia; come terra, che fù de i Daci,<note place="margin">Vedi come ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no è quel tem<g ref="char:EOLunhyphen"/>po quei po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli comin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciarono a de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderare ſtato in queſta Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la, il che di poi ſianno ſempre deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derato, &amp; ot<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuto.</note> che furono i medeſimi, che i Goti, occupata; mentre, che i Dani ſi rimaſero ne i loro paeſi doue hog gi è la Valacchia; &amp; eſſendo que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti Pitti, ò Dani per parlar come gli altri, ſtati per al quanto tempo in quei luoghi marittimi; &amp; forſe moltiplicatiui molto; hauendo fatta vna gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de armata paſſarono anch'eſsi in Albione, ò vero Brettagna per il mar Ger manico, ò piu preſto (come creder ſi deue) vna parte ve ne paſſarono per publico decreto per diſcaricar la lor patria de'troppi, che doueuano eſſere. Queſti Pitti adunque occuparono all' hora quei luoghi, che' trouarono vacui tra i Britanni, &amp; gli Scotti; attendendo ciaſcuno de i primi popoli à difen<g ref="char:EOLhyphen"/>dere, &amp; à tener larghi i ſuoi confini da i nuoui foreſtieri, i quali pur ferma<g ref="char:EOLhyphen"/>ron le ſedie loro nell' Iſola. 250. annj doppo la venuta de gli Scotti. Coſi tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ta l'Iſola in tre tempi fù occupata, &amp; popolata; &amp; ciaſcuna popolatione da co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>trada per lungo ſpatio lontana dall' altre due traheua l'origine.<note place="margin">Eſſendo dub<g ref="char:EOLhyphen"/>bia l origine de i nomi del<g ref="char:EOLhyphen"/>le prouincie, ciaſcuna natione ſi propone vno Dio per ſuo autore.</note> Di Bret<g ref="char:EOLhyphen"/>tagna adunque riceuette il nome quella parte, la quale (come ſi è dimoſtro) da Bruto, et da i ſuoi compagni fù acquiſtata, ò che da altra occaſione rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uette tal nome, laſcia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do il rimane<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te di tutta la regione col ſuo nome antico, il quale non diſpiacendo à i primi Scotti, fu da loro ritenuto per le cagioni di ſopra dette. Ma i Pitti venutiui poi, per il commertio, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>la pratica, &amp; familiarità, che'preſero con gli Scotti ſi conte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tarono di conſeruare il mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo nome, che gli Scotti haueuan conſeruato di Albione. Concioſia, che ra<g ref="char:EOLhyphen"/>re volte egli accadeſſe, che gli vni, &amp; gli altri popoli fuſſero chiamati per i loro proprij nomi;<note place="margin">Conſiglio politico, &amp; degno di lo<g ref="char:EOLhyphen"/>de ſe ciò ſu vero.</note> ma ſi ben ſempre Albioni; &amp; Albiani piu preſto, che Scotti ò Pitti; per leuar via tra di loro, &amp; non punto barbaramente (ſe coſi ſi dee credere) ogni occaſione di diſſenſione, ò differentia. Onde ſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>trebbe penſare, &amp; non ſenza ragione, che Cornelio Tacito, il quale ſcriſſe l'hiſtoria delle coſe fatte da Romani nella Scotia, &amp; nella Pittia, non ſi fuſſe aſsicurato di attribuire vn nome commune alle due nationi,<note place="margin">Tacito ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tor Romano.</note> perche non gli fuſſe ben chiara la verità della coſa, per l'ambiguità; che'n'haue<g ref="char:EOLhyphen"/>ua, non eſſendo ſino all'hora ſtate conoſciute quelle parti interamente da i Romani. Et però laſciando à parte quel nome generale Albioni, ò Albia<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, egli ſcriſſe di ciaſcun popolo di prouincia, in prouincia il ſuo pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio
<pb n="5" facs="tcp:19529:7"/> nome, quando le Legioni, &amp; l'armate de Romani paſſarono in quelle parti; come Tegeni da Tegena, Horeſtij da Horeſtia; Caledonij da Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ledonia; Briganti da Brigantia: benche egli moſtra ancora doppo i Britan<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, diuerſe genti differenti di coſtumi, &amp; d'ingegno, &amp; di natura hauer ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitata la parte ſettentrionale dell'Iſola, conoſciute, che l'erano da diuerſi paeſi quiui venute, come i Pitti dalla lu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ga chioma loro,<note place="margin">Pitti perche conoſciuti d'onde veni uano. Scotti, &amp; lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro coſtumi da gli Spagnuo<g ref="char:EOLhyphen"/>li.</note> et da i coſtumi Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>manici ſi riconoſceuan dalla Germania eſſere vſciti. Et gli Scotti perche ſe ne andauan ſempre alcapo toſato; &amp; perche nella fronte portauano i capelli intorti, et inanellati per quello reſeruati, et per i loro coſtumi loro Spagnuo<g ref="char:EOLhyphen"/>li, ſi conoſceuano dalla Spagna eſſere venuti. Ma hora ne i noſtri tempi l' Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la è habitata da due ſoli popoli, Inghile ſi cioè, et Scozzeſi, quelli al Leuante, et al Mezo di oppoſti alla Fiandra, et alla Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia; queſti verſo il Settentrio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. Et io dico in queſto propoſito Inghileſi tutti que primi, perche vbi diſco<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſotto tal nome ad vna ſola Real poteſtà diuerſi popoli per diuerſi nomi diſtinti, ò molto, ò meno antichi, che' ſi ſieno,<note place="margin">I popoli di Wallia ſono i medeſimi Britanni.</note> perciochetra eſsi ſono ancora i VValleſi i quali non ſono altri, che gli antichi Britanni. Ma laſciamo di par<g ref="char:EOLhyphen"/>lar di queſto, che in altri luoghi habbiamo à baſtanza parlato; &amp; diciamo, che l'Iſola in tutto il ſuo ambito, ò circonferenza è intorno à due mila mi<g ref="char:EOLhyphen"/>glia, et in lunghezza come è detto intorno di ſettece<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to; et doue ell' è piu larga ell' è di miglia trecento cinquanta; cio è dalla parte, che guarda il mar Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lico, ò Britannico (come vien detto) la quale viene ad eſſer baſa di tutto il reſto;<note place="margin">Tutto queſto propoſito è intorno alla miſura dell'I<g ref="char:EOLhyphen"/>ſola nel gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rale.</note> dalla qual baſa diſtende<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſi per lo lungo ſino à i co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fini tra gli Inghile<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, &amp; gli Scozzeſi, ſi troua quiui larga tra il Promontorio di Gallouidia, che guarda il mare Hibernico, &amp; il Promontorio di Ebba ſopra il mar Germanico miglia cento ſeſſanta; &amp; di poi, &amp; piu, &amp; meno ſtretta con incerta miſura procedendo la ſua coſta da i duoi lati ſino al fine, quiui non è piu larga di miglia trenta. Ebba è abbondante di huomini, di caualli, di frumenti quaſi d'ogni ſorte, di pecore, &amp; di buoi largamente, ſe non in alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni luoghi, ne i quali Iddio l'ha proueduta di vene diſtagno,<note place="margin">Doti natura<g ref="char:EOLhyphen"/>li della Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tannia.</note> &amp; di piombo ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cellentiſimi, &amp; ſempre abbondanti, &amp; di rame, &amp; di ferro non poco; ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tra la ferma opinione d'hauerui ancora delle vene d'oro, &amp; d'argento, tra<g ref="char:EOLhyphen"/>laſciate forſe, &amp; non tentati, ò per la puſillanimita de gli ingegni humani,<note place="margin">Natura de i popoli.</note> ò per la infingardaggine de i popoli, i quali morbidamente nati; et alleuati nel<g ref="char:EOLhyphen"/>l'abbo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>danza di tutte le coſe pare, che di ogni fatica laborioſa ſiano nemici; baſtando loro di co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruar quelle che dalla natura ſono ſtate diſcoperte à be<g ref="char:EOLhyphen"/>nefitio di tutta Europa; percioche vi è tanta abbondanza di queſte coſe, che per diuerſi mari in diuerſe prouincie ogni anno qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tità grande da i merca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti
<pb n="6" facs="tcp:19529:8"/> ne vien traportata. Hanno ancora, oltra la grande abbondanza della cac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciagione groſſa, &amp; minuta; &amp; la diuerſa, &amp; copioſa vccellagione, vna in<g ref="char:EOLhyphen"/>credibil quantità di peſci da tutte le parti dell'Iſola,<note place="margin">Abbondanza di vettouaglia in Britannia.</note> &amp; ſpecialmente quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to più ſi va verſo Tramontana; in modo, che non baſtando il popolo dell'Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la à conſumar tanto peſce, ſe ne forniſcono, &amp; caricano infinite naui ogni anno per la Francia, Fiandra, Zelanda, Holanda, &amp; Germania, &amp; per i loro mediterranei ancora, &amp; ancora per altri paeſi piu lontani, non ſolamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te per la loro neceſsità, ma per delitie de gli huomini piu ricchi, ò piu goloſi. Ma che diremo noi della lana,<note place="margin">Lana, &amp; ſua ſtima, &amp; ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bondanza.</note> la quale appreſſo di tutte le genti è in pregio grandiſsimo, &amp; che per l'vſo ſuo in qualunque luogo la ſi ſia portata è ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>matiſsima? Ma quello, che non bene è noto ad ogniuno, non piccola parte di quella dilicata, &amp; gentile; della quale ſi fanno i panni ſcarlatti, &amp; di color di porpora, &amp; di altri colori finiſsimi di conteſtura eccellentiſsima, et calze, &amp; camiciuole, &amp; guanti, commodità &amp; ornamento d'Illuſtri, &amp; gran Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>donne non era da tacere. In modo, che ſe fuſſe dato dal Cielo, che queſti due Regni poteſſero ſempre viuere inſieme in buona concordia,<note place="margin">Diſcorſo di quello, che potrebbe a u<g ref="char:EOLhyphen"/>uenire ſe la Britannia fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe concorde.</note> &amp; amore, come buoni vicini &amp; come di gia tutto il tempo, che ha regnato Eliſabetta hanno amicheuolmente viſſuto, non ſolamente hauerebbero ogni coſa piu neceſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ria al viuer loro ſenza ricercarla da altri; ma potrebbero ancora diffender<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi ſenza molta difficultà da i nimici loro. Percioche quanto alla forma, &amp; diſpoſition del corpo (ſi parla nel generale) non ſono à gli altri popoli inferiori;<note place="margin">Inclinatione de i popoli dell'Iſola.</note> come ancora ſono atti alle lettere, alle ſcienze, all'armi, &amp; all'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ti tutte per via dell'imitatione, circa la quale gli ingegni loro aſſai curioſa<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ſono inclinati; non hauendo gia lor dato lanatura con tanti altri doni quello della temperanza intorno al modo del viuer loro dimeſtico; perche per vna nata, &amp; creſciuta vſanza con eſsi, cercano di viuere in compagnie piu per cagion di gioia, &amp; di ſollazzo, che per altra conſideratione conſu<g ref="char:EOLhyphen"/>mando allegramente ba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>chettando le ricchezze loro.<note place="margin">La natura preuede delle coſe ſue quel<g ref="char:EOLhyphen"/>che auuenir deue, &amp; ci re<g ref="char:EOLhyphen"/>media come amoreuol madre.</note> Onde ben ſi deue co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rar quanto bene Dio diſponeſſe, nel compartir le ſue gratie alle genti, ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>do la natura di quelle, che le doueuano vſare; concioſia che non hauendo da<g ref="char:EOLhyphen"/>to à queſti popoli, che poteſſe naſcer vino ne i loro paeſi, fece però il lor me<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, hauendogli in tanto arricchiti, di tante, &amp; coſi fatte altre commodi<g ref="char:EOLhyphen"/>tà, che non hanno d'hauere inuidia à coloro, i quali per cagion di guadagno portan loro non ſolamente il vino, ma l'olio, &amp; altre coſe aſſai, ò ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſarie gia fatte alla lor vita, ò ſuperflue del tutto; ma piaceuoli al luſſo de gli huomini inſatiabili. Percioche ſe vifuſſe il vino naſcente, &amp; co<g ref="char:EOLhyphen"/>mune come à molte altre prouincie, &amp; nationi ſi ritroua: tanta voracità di
<pb n="7" facs="tcp:19529:8"/> viuande diuerſe accompagnata da quel liquore,<note place="margin">Però diricta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente fu det<g ref="char:EOLhyphen"/>to che la Golà piu huomini ammazzaua che non ſace<g ref="char:EOLhyphen"/>ua il coltello.</note> che per ſe ſteſſo è potentiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo; ſenza alcun dubbio gli renderebbe di gran lunga piu de boli, &amp; meno atti alle fatiche dimeſtiche, &amp; à gli eſſercitij militari. Della qual coſa gli Inghileſi ſteſsine poſſon dare vnfamiliare eſſempio, ſe'farranno compara<g ref="char:EOLhyphen"/>tione del tempo piu adietro, quando viueuano col loro ſempliciſsimo liquo<g ref="char:EOLhyphen"/>re compoſto di orzo decotto in acqua ſemplice, con certa preſcritta prepara<g ref="char:EOLhyphen"/>tion di quello, &amp; proportion di quello, &amp; di quella,<note place="margin">La compara<g ref="char:EOLhyphen"/>tione e pur troppo vera.</note> &amp; dal fuoco regolata (come l'eſperienza haueua ritrouato, che far ſi doueſſe) al tempo, che è di poi ſeguito, nel quale hanno<g ref="char:punc">▪</g> da i Fiaminghi laſciato introdurre diuerſe ſorti di Ceruogie, &amp; ſemplici, &amp; mezane, &amp; doppie, coſe piu atte à render gli huomini imbriachi, che à mantenergli ſani; oltra, che non baſtando quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, lagran quantitâ del vino, che pur nell'Iſola ſi porta da diuerſe parti del mondo è coſa marauiglioſa. Onde l'eta delle perſone s'èfatta languida, &amp; cagioneuole per diuerſe malattie no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> prima conoſciute da loro antichine ima<g ref="char:EOLhyphen"/>ginate dalle ſcuole Greche, Arabiche, ò antiche Latine,<note place="margin">Non tutte le infirmita eran conoſciute da g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i antichi, però non di tutte ſi pote<g ref="char:EOLhyphen"/>uano eſsi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumere di eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer regolatori.</note> auuezzando ſi in modo i giouanetti alla crapula non meno del bere, che del mangiare, cheſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>trebbe ancor dire, che gli huomini giouani di anni ſieno vecchi di forze, &amp; di vigor d'animo. La qual coſa auuiene ſopra tutto à quei, che non tengono vn ragioneuole vſo di temperato viuere;<note place="margin">Chi non è temperato nella bocca non ſarà mai lungo vec<g ref="char:EOLhyphen"/>chio ſopra la terra.</note> facendoſi per ſe medeſimi in queſta parte gli huomini di queſti due Regni differe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti da gli altri con loro danno, et biaſimeuol pregiudicio. Ma perche'non ſuole eſſere in noi coſa alcuna ſenza il ſuo contrapeſo; hauendo queſto natural vitio queſte nationi, che noi habbi<g ref="char:EOLhyphen"/>amo di ſopra diſcorſo; hanno poi hauuto ſempre dal primo di, che'riceuerono la fede Chriſtiana vn coſtante,<note place="margin">Quanto egli<g ref="char:EOLhyphen"/>no habbino meritata lode della loro co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtanza Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiana.</note> &amp; dritto penſiero di conſeruarla con ogni diligenza; in tanto, che nel vero principio, non ſolamente l' abbracciarono con ſemplicita di core (come ben fù deſiderato dal primo fondator di eſſa fe<g ref="char:EOLhyphen"/>de Ieſu Chriſto) ma vollero hauerne ſcuole, &amp; particolari profeſſori: per la qual coſa e'potettero poi mandar ancora ſino in Francia, &amp; in Germania huomini, &amp; donne di vita eſſemplare, &amp; di lodeuole eloquenza per inſtrui<g ref="char:EOLhyphen"/>re i popoli di quelle contrade alle pie lettere (come bene noi habbiamo ricor<g ref="char:EOLhyphen"/>dato nella noſtra Selua di caſi diuerſi, et nel noſtro Comentario delle Donne Illuſtri de i medeſimi Regni. Et Ceſare, &amp; Tacito ancora fanno mentione, come i Britanni erano grandemente inclinati alle cerimonie della Religione; &amp; che'i Druidi Sacerdoti famoſi appreſſo de i Galli vſcirono di Bretta<g ref="char:EOLhyphen"/>gna, hauendo eſsi la loro principal reſidenza nell'Iſola Mona,<note place="margin">Teſtimoni<g ref="char:EOLhyphen"/>anza di Ceſa<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; di Taci<g ref="char:EOLhyphen"/>to.</note> nella quale bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſognaua, che andaſſero quelli, che voleuan dar opera ſecondo i riti loro alle co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſacre, ſino à ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, che riceuerono la vera, et ſacroſanta Religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Chriſtiana,
<pb n="8" facs="tcp:19529:9"/> la quale hanno di poi mantenuta lunghi ſecoli ſenz'alteratione alcuna; la quale alteratione forſe gia mai non ſarebbe accaduta, ſe la non fuſſe ſtata quaſi, che proccurata dalla corruttion de i tempi, i quali ſdrucciolano, &amp; precipitano non che corrono con tutte le coſe da loro compreſe al fine del viaggio loro;<note place="margin">Neceſsità at<g ref="char:EOLhyphen"/>tribuita della corruttion de i tempi, &amp; à vn certo in<g ref="char:EOLhyphen"/>fluſſo delle ſtelle vniuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſale.</note> la qual coſa eſſendo quaſi ne i medeſimi tempi auuenuta in di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſe parti del mondo, ſino in quelle tra ſe ſteſſe oppoſite, &amp; contrarie; con<g ref="char:EOLhyphen"/>tendendoſi con l'armi tra le nationi grandiſsime la gara delle loro oppinioni di nuouo preſe; parendo, che'cio ſia ſtato vn certo vniuerſale influſſo delle ſtelle per trauagliare, &amp; metter ſotto ſopra con interne diſcordie, &amp; guerre ciuili tutte le genti della terra. Sino à qui noi habbiamo in vn certo modo de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritto ſuperficialmente quel, che ci è parſo neceſſario di quei popoli, che ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitarono queſt' Iſola, &amp; da i quali poi ſono diſceſi quei, che da noi ſono ſtati conoſciuti; però noi torneremo al noſtro primo propoſito di parlar del Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno di Scotia, poi che per ciò cominciamo à ſcriuere. Nel Regno, che hora ſi chiama Scotia adunque i Pitti tennero vna gran portione, &amp; con tanta vnione con gli Scoti, che di buona concordia per anni mille cento ſettanta; il che non è accaduto gia mai per memoria delle hiſtorie tra l' altre nationi; fe<g ref="char:EOLhyphen"/>cero guerra contra de i Britanni,<note place="margin">Vedi queſta coſi lunga a<g ref="char:EOLhyphen"/>micitia, la quale pur al fine ſi roppe per la ambiti<g ref="char:EOLhyphen"/>one cagione delle diſcor<g ref="char:EOLhyphen"/>die publiche.</note> &amp; poi contra de i Romani ancora; &amp; al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna volta come nemici della pace rompendo gli accordi, &amp; le tregue paſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rono rono hoſtilmente contra de i loro predetti nimici ſenza cagione alcuna; ſino à che tra di loro medeſimi rompendoſi, cercarono di ſopraffarſi gli vni gli al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri contraſtando ſi, che vennero à manifeſta guerra; Onde doppo diuerſe ſtragi,<note place="margin">Pitti eſtinti da gli Scoti.</note> &amp; danni graui, che tra di loro ſeguirono; al fine gli Scotti ne rima<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero tanto al diſopra, che e potettero ſpegnere il nome, &amp; le genti de i Pitti in tutto di quel Regno. Di poi gli Scotti vincitori, benche ancor'eſsi re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaſſero grandemente abbattuti dalle guerre paſſate. Hebbero nondime<g ref="char:EOLhyphen"/>no tanta victù, che ſi mantennero, ſi confermarono, &amp; ſi accrebbero in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che ſino ad hora hanno con varij caſi di Fortuna data à gli huomini ma<g ref="char:EOLhyphen"/>teria da ſcriuere della lor natura, &amp; del lor valore, &amp; de gli ingegni loro in pace &amp; in guerra fiorendo hoggi forſe non meno di quel, che s'habbino fatto per il paſſato. Quello, che noi habbiamo generalmente parlato di ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra de i coſtumi di tutti i popoli d' Albione poſsiamo noi ſenza dubbio diuide<g ref="char:EOLhyphen"/>re,<note place="margin">Natura de gli Scozzeſi di piu vigor che non ſono gli altri dall'Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la, &amp; la cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.</note> &amp; compartire, ò ſecondo la natura delle regioni, ò ſecondo il caſo. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cio che gli Scotti, i quali da noi da qui inanzi ſi diranno Scozzeſi, poſti à Tramontana non ſono coſi delicati di animo, &amp; di corpo, come ſono gl'In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghileſi; &amp; però ſono eſsi alquanto piu atti alle fatiche, &amp; à i diſagi, &amp; à ſopportare il freddo, &amp; i giacci. Et non ſono nel vero anche coſi ciuili, &amp;
<pb n="9" facs="tcp:19529:9"/> humani come gli Inghileſi ſono. Et perche per la loro lontananza non han<g ref="char:EOLhyphen"/>no hauuto coſi largo commertio co i foreſtieri (come hanno gli Inghileſi) e non ſono per tempo alcuno riuſciti tanto inclinati alle ſuperfluità delle veſti,<note place="margin">Le delitie ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſtrumenti della luſſuria &amp; la pouerta ſpeſſo e la ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>curia delle nationi intere &amp; della liber<g ref="char:EOLhyphen"/>ta loro.</note> &amp; di altri apparati &amp; delicie ſtrumenti della humana luſſuria (co<g ref="char:EOLhyphen"/>me gli altri ſono) ſe gia di ciò non fuſſe ſtata in gran parte cagione la loro tenue facultà, per non dir pouerta; per la quale ſi può dire ancora, che ſi ſie<g ref="char:EOLhyphen"/>no conſeruati liberi coſi lunghi ſecoli. Dell'ardir dell'animo, &amp; della fede, &amp; della ſcienza militare, &amp; dell' arte della pace, &amp; natural giudicio, che ſiano, ò piu, ò meno in queſte due nationi, non è l' vfficio noſtro di giudica<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ma ne rimetteremo il lettore alle loro hiſtorie.<note place="margin">Il dar ſenten<g ref="char:EOLhyphen"/>za de i meriti tra natione, &amp; natione e coſa temera<g ref="char:EOLhyphen"/>ria.</note> Itermini del Regno di Scotia dalla parte del mar Germanico ſono ſtati fatti dalla Regione Deera, prouincia gia de i Pitti, i quali ſcacciati che furono, l'ottenne il nome di Marcia, che altro non ſignifica, che confino; per cio che ſpenti i Pitti gli Scotti all' hora paſſarono ſino al fiume Tueda,<note place="margin">Circonſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ritti<g ref="char:EOLhyphen"/>one del Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno di Scotia</note> il quale diuide la Marcia dalla Northumbria. Dall' altro lato dell'Iſola vn certo piccol riuo chia<g ref="char:EOLhyphen"/>mato Cumbriarab, ch' ha origine dal monte Cheuiota, &amp; da alcuni minori monticelli vicini, &amp; mette nel fiume Soluea, diuidendo la valle Annan<g ref="char:EOLhyphen"/>dia, correndoſene con la Soluea al mare Hibernico: pone il fine con le ſue acque à gli antichi termini de i primi Scotti. Ma le parti mediterranee veramente ſono dal monte Cheuiota, &amp; da alcuni piccoli riui da quello ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>genti, oltra i due nominati, &amp; grandi aſſai, terminate, &amp; diuiſe dalla Britannia, la quale da qui innanzi diremo Inghilterra. La Marcia a<g ref="char:EOLhyphen"/>dunque ha da vna parte il mar Germanico; da vn altra il fiume Tueda, &amp; da vn' altra la prouincia Laudonia çon le lagune, che fà il fiume Forthea nel ſuo ſcontrarſi col mare; &amp; in queſta ſono le piu notabili piazze Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>uico, &amp; Ordolucio, gli habitatori del qual luogo da gli antichi Ordoluce furon detti. La Tueda ha il ſuo principio da vn piccol fonte, il quale à poco à poco accreſciuto da diuerſi riui ſene corre al mare, al quale fatto vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cino meſcolato con il ſuo fluſſo, &amp; refluſſo, fa di ſe vna larga, &amp; profonda foce in eſſo mar Germanico. La proſsima prouincia oltra la Tueda dentro à i termini del Cheuiota è la Tifedalia chiamata coſi dal fiume Tifo; di la dal quale è l'Eſcedalia detta dal piccol fiume Eſca, che corre per il mezo di eſſa. A quelli poi, che caminano verſo il lito contrario per Ponente ſi moſtra l'Euſdalia detta dal fiume Euſſo, il quale meſcolandoſi con l' An<g ref="char:EOLhyphen"/>nandia fiume, di compagnia accreſcano l'acque della Tueda. Doppo queſti luoghi lungo il lito del mar Hibernico è la valle Annandia, la quale al<g ref="char:EOLhyphen"/>quanto tra terra s'inalza, &amp; coſi chiamata dal nome del ſuo medeſimo
<pb n="10" facs="tcp:19529:10"/> fiume, il quale paſſa per il mezo del paeſe nel confine di Nidiſdalia; in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che queſta prouincia vien cinta dal fiume Euſſo dal Soluea, dal parto di Annandia, &amp; dal mar Vergiuio. In queſta Regione è vn lago detto Lou<g ref="char:EOLhyphen"/>mabain pieno di peſcagione, &amp; doue ſono alcuni peſci non ſoliti di trouar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſine gli altri luoghi,<note place="margin">Ladronecci peculiari à gli Scozzeſi.</note> appreſſo del quale è vn caſtello aſſai forte per repri<g ref="char:EOLhyphen"/>mer la violenza de i malfattori; ſoprabbondando per l'ordinario tuttà la Scotia in tutti i tempi di gran quantità di ladri, conoſcendoſene le cagioni ben vere nel libro noſtro delle vite delle donne illuſtri dell'Iſola, &amp; per le loro hiſtorie. Ma noi non ſtimiamo, che ſia da tacere, che non lungi dal fiume Soluea;<note place="margin">Vedi queſta marauiglia.</note> che abbonda molto di peſce diogni forte; l' arena è di tal natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che à coloro, che vi voleſſero caminare ſopra, ſenza punto di conſiſten<g ref="char:EOLhyphen"/>za cede, &amp; dà luogo al peſo della perſona, che cio voglia ardir di fare; per<g ref="char:EOLhyphen"/>che la ſarebbe inghiottita coſi preſto, che la vi haueſſe voluto firmare i pie<g ref="char:EOLhyphen"/>di. La ualle Annandia gia Ordouicia fu chiamata, &amp; gli habitatori ſuoi da i Romani diſtrutti Ordouici furon detti: &amp; haueuan queſti ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo la diuolgata oppinione in coſtume di paſcerſi della carne humana de i loro prigioni di guerra.<note place="margin">Vſanza non meno barba<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che dan<g ref="char:EOLhyphen"/>noſa.</note> Ma ben queſto ſi tien per vero, che le loro Donne ammazzauano i loro mariti quando e non ritornauano vincitori dalla guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, per gaſtigargli con vna diceuol pena (ma non ſempre bene inteſa) del timor ſuperfluo, ch'haueuano hauuto dell'inimico fuggendo vna morte viri<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; honorata per riſerbarſi ad vna vile, &amp; vergognoſa. Da queſta parte lungo il lito del mare Hibernico andando verſo Tramontana ſi tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ua Nidiſdalia detta dal fiume Nid, la quale moſtra la ſua fronte ſtretta al mare, allargando ſi nondimeno nella parte Mediterranea. In eſſa è vn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtello detto Dunfrè, nominato per i panni lini finiſsimi, &amp; candidiſsimi, che vi ſi teſſono, i quali alle nationi foreſtiere doue vanno le naui Scozzeſi ſono di commodità &amp; di ornamento. Allato à queſta è poſta la Gallouidia<g ref="char:EOLhyphen"/>gia detta Brigantia diuiſa in due parti dal fiume Crea, delle quali quella, che è piu vicina à Nidiſdalia ſi chiama inferiore, &amp; quella di là dalla Crea ſuperiore vien detta. In quella è Kytkoubre luogo non punto ignobile per il concorſo de i mercanti, che vinegotiano. In queſta poi è Candida Caſa, pur luogo anch'eſſo nominato per il negotio mercantile, &amp; fù molte frequen<g ref="char:EOLhyphen"/>tato per la religione, percio che e'fù dedicato al diuo Niniano vn monaſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rio, che vi è ſtato ſempre riuerito per la ſepoltura, doue ſi ripoſauano l'oſſa di quell' honorato padre da i popoli del Regno gia grandemente ſtimate, &amp; ſpeſſo perciò viſitate. Et poco piu oltra è il caſtello Vittona, lontano dal quale è vn lago detto Mirtheo, nel quale vna parte dell' acqua ſecondo il co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtume,
<pb n="11" facs="tcp:19529:10"/> et natura dell'altre acque ſi congela l'inuerno; l'altra, ne per l'inuerno, nè per qualunque piu rigido freddo ſi può congelar gia mai;<note place="margin">Marauiglia ma pur con qualche ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gione ricono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciuta.</note> &amp; però par coſa degna di eſſer conſiderata da i curioſi inueſtigatori delle cauſe naturali delle coſe; la cagion della qual marauiglia nondimeno ſi puô riſoluere con attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buirne la virtù à qualche minera di zolfo, ò d'altra calda ſuſtanza, che ſia nelle viſcere della terra da vna piu, che dall'altra parte. Sono in Gallouidia ancora due laghi, l'vno è detto Salſeit, &amp; l'altro Neutramen non grandi, &amp; quaſi di circonferenza, &amp; di buona profondita vguali. Oltra di cio la Gallouidia con vn gran Promo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>torio detto Angulo del Mulo ſi moſtra molto, il quale diſtendendoſi in mare fa due larghi ſeni detti laghi marini detti l'v<g ref="char:EOLhyphen"/>no Louus, &amp; l'altro Louthrea, quaſi di pari larghezza; ma queſto di lun<g ref="char:EOLhyphen"/>ghezza di ſe dici miglia, l'altro del doppio ſi dice; impediti nondimeno da grandiſsimi ſcogli; all'intorno de i quali è la region Caritta. In queſti ſeni ſi trouano Oſtriche, Aringhe, Congri, Conche d'ogni ſorte, et ſaſſatili in gran quantità, con altre ſorti di peſci aſsai. Ma bene ſono ſtati alcuni, che hanno chiamata Brigantia quella, che hoggiè detta VVallia ſotto la Corona d'In,<note place="margin">Errori di al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni antichi, ſcrittori.</note> ghilterra, nella quale ſi ritirarono le reliquie de gli antichi Britanni ſcaccia<g ref="char:EOLhyphen"/>ti da gli Angli Saſſoni, ma con poco fondamento s'hanno cio eſsi creduto. Scriuono gli ſcrittori Romäni, che l'Iſola Mona è à rincontro per dritta li<g ref="char:EOLhyphen"/>nea alla Brigantia; &amp; nel mezo del viaggio di coloro, che nauigano d'In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra, in Irlanda; la qual coſa ſino ad hora ſi troua eſſer vera; benche i liti dell'vna, &amp; dell' altra terra ſieno alquanto mutati per la lunghezza del tempo, il quale inuecchiandoſi va ancora cambiando tutte le coſe dallà lor prima forma, ò molto, o poco. Et la latitudine, &amp; l'altezza del Polo, che Tolomeo attribuiſce alla Brigantia, hora corriſpo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de beniſsimo alla Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>louidia, la quale è lontana dalla VVallia non poco; percioche Mona quaſi tre<g ref="char:EOLhyphen"/>cento miglia ſi troua lontana da quella, &amp; pur come s'èdetto all'incontro di Gallouidia ſi rimane. Oltra di ciò non ſolamente biſogna conſiderar l'hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>rie della gente Scotta, ma de gli Hiberni ancora, &amp; de gli Spagnuoli; per le quali ſi ha, che dalla Brigantia di Spagna (la quale hora Compoſtella vien detta) fù gia mandata vna Colonia in Hibernia con numero piu, che medio<g ref="char:EOLhyphen"/>cre di popolo, &amp; che eſſendone capitano Ferguſio, paſſarono di là in Albio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne per il piu commodo paſſaggio; et che il primo luogo da loro preſo nell'Iſola fù da eſsi detto del nome del lor paeſe naturale; onde Ferguſio di Capita<g ref="char:EOLhyphen"/>no riuſci il primo Re de gli Scozzeſi; le quali coſe da Cornelio Tacito autor graue, &amp; veritiero ſono aſſai ben confermate, quando e' dice quaſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> queſte parole. I Briganti popoli di Spagna cominciarono ad hauere habitatione,
<pb n="12" facs="tcp:19529:11"/> &amp; ſtato nella piu lontana parte di Britannia,<note place="margin">Parole di Cornelio Tacito.</note> doue ne ancora i Britanni ſteſsi, ô altri ſino all'hora non erano peruenuti. Percioche Tacito chiama tutta l'Iſola Britannia; &amp; però queſto baſti d'hauer detto per queſto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito. Abbondano queſte regioni Annandia; Nidiſdalia, &amp; Gallouidia oltra la lana candidiſsima: di numeroſi, &amp; copioſi armenti d'ogni ſorte, tra i quali ſono i buoi di grandezza notabile; di carne teneriſsima, &amp; dolce al guſto, percioche il ſuo graſſo è tanto delicato, che quaſi ſi ſtrugge come l'olio. Et hanno diuerſe ſorti di frumenti, o biade (per meglio eſſere inteſo) ma po<g ref="char:EOLhyphen"/>co grano.<note place="margin">Abbondanza in Scotia di Animali &amp; di altre vetto<g ref="char:EOLhyphen"/>uaglie.</note> Sopra la Gallouidia ſi deſcriue la Caretta digia accennata gia par<g ref="char:EOLhyphen"/>te della Siluria; et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi ha ben per chiaro, ſe la fuſſe chiamata coſi della nobil Città Carettonia, della quale ancora ſi ritrouano le veſtigia, ò da altra cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. Speſſe ſono in queſta prouincia le Rocche de i particolari ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do la natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra del paeſe aſſai forti di ſito, &amp; di opera, le quali come le ſono ſicurità di i lor proprij ſignori,<note place="margin">Le fortezze de i partico<g ref="char:EOLhyphen"/>lari in vno ſtato rendo<g ref="char:EOLhyphen"/>no i loro ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnori ſicuri &amp; inſolenti, et il lor prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe piu de<g ref="char:EOLhyphen"/>bole.</note> &amp; diffeſa nelle loro partialità naturali, &amp; perpetue; coſi le ſono ancora cagione, ch'eſsi ſono l'vno co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra l'altro piu ingiurioſi et inſolenti, dalla qual coſa auuiene, che la Corona n'è piu debole. Di poi ſeguita il paeſe detto Kyl, ò piu toſto Coil, da Coila Re de'Britanni quiui ſtato ammazza<g ref="char:EOLhyphen"/>to in vna battaglia. Egli e in queſta parte vna pietra lontana dal caſtello Aer, alta circa dodici piedi, &amp; di lunghezza di piedi trenta, et di groſſezza di tre cubiti; chiamata da i paeſani Pietra ſorda, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſenza ragione, per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche,<note place="margin">Gran mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uiglia par queſta.</note> ſe da vna delle teſte di eſſa ſi faceſſe qualunque gran romore; et fuſſe ancora vn' artiglieria; l'huomo dall'altra teſta no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne ſentirebbe piu di quello, che ſi farebbe ſe ne fuſſe ben lunghi, ma allontana<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vna debita propor<g ref="char:EOLhyphen"/>tione all'hora l'vdito farà il ſuo vfficio per la diſcretione della diſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za ſud. Appreſſo a Coila, è Cunigamia terza parte di Siluria häbbitata gia da popo li bellicoſiſsimi; et come riferiſce Tacito ſempre inquietä contra de i Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni,<note place="margin">Nota coſtume antico de gli Scozzeſi che ancora ſi mantiene.</note> et ribellante; et auuiene ancora, che ritene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do le genti i medeſimi animi, et coſtumi fanno il medeſimo verſo i loro medeſime Regi. Vn lago è in Coila detto Dum, ò Dun; dal qual eſce il limpidiſsimo fiume Duna, il quale paſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>do per il mezo del paeſe ſe ne corre al mare. Et in Cunigamia ancora è vn ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mil lago detto Garnott famoſo per la eccelle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia de i peſci ſuoi da gli huomini goloſi ricercati; et vi ê vn caſtello detto Largo di Aleſſandro terzo Re, nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nato per vna battaglia, che lui v'hebbe co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra i Pirrati Noruegiani. Il fiume Cluda, ò Gluda; ò Alcluth, ò pur ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do Tacito Glota, dalla parte di ſente<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>trio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ſepara la Cunigamia dalla Baronia detta Rainfrou; et naſce queſto da vn piccol mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te poſto nel mezo della ſelua Calidonia; dal quale ancora ha origine l'Annandia di ſopra nominato, che per lungo ſe ne va à diſcaricar nel mare
<pb n="13" facs="tcp:19529:11"/> Hibernico. Nè molto è lontano di qui il fonte di Forthea, che con largo letto fa nella ſua foce entra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do nel mar Germanico vn grande Eſtuario, del quale à miglior luogo ſi parlerà. Ma Cluda, di poi, che l'ha tenuto alquanto il ſuo corſo piu dritto a ſettentrione vrtando nel monte Grampio, et da quello eſſen do riſpinto ſene torce col ſuo corſo verſo Auſtro ſino al mar Hibernico, con tanto larga foce (ſecondo Tacito) che i Romani hauendola paſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ſi penſarono, che quella fuſſe vna vera diuiſione fatta dal mare, d'onde e fuſſero paſſati iu vn'altra Iſola. Et qui appreſſo di ſpatio bene ſtret<g ref="char:EOLhyphen"/>to tra queſto luogo, &amp; il paeſe detto Lennos, viene ad eſſer la Baro<g ref="char:EOLhyphen"/>nia di Rainfrou, la quale diſtendendoſi ſin qui, fra terra s'allarga alquan<g ref="char:EOLhyphen"/>to piu; &amp; poi è Cludeualle doue la Cluda ſi va torcendo. In Rainfrou, ſono due laghi, l'vno è detto Quhynzouth di circuito di venti miglia; l'altro Leboth di miglia dodici, &amp; l'vno, &amp; l'altro abbondantiſsimi dipeſce. Ma in Lennos, che da Tolomeo è detta Lelgouia, &amp; che ſopra Rainfrou guarda il mare (come s'è dimoſtro) è vn lago, che di lunghezza paſſa venti quattro miglia, di larghezza otto; chiamano queſto gli Scozzeſi Loumund, nel qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſon trenta piccole Iſole, alcune delle quali hanno qualche habitatione, nel<g ref="char:EOLhyphen"/>l'acque del quale ſono alcuni peſci, che non hanno penne, ò aliette, niente di meno hanno il moto coſi veloce come gli altri, &amp; ſuauiſsimial guſto.<note place="margin">La natura al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna volta ha piacere di ſcherzar ſeco medeſima nella procrea<g ref="char:EOLhyphen"/>tion delle ſue coſe</note> Oltra di cio egli auuiene alcuna volta, che queſte acque ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za punto di vento ſi com<g ref="char:EOLhyphen"/>muouono in tal maniera, et fanno coſi fatta te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>peſta, che i piu ſicuri nauiganti non ne ſtanno ſenza timore, &amp; molte volte ne riuſcirebbero con danno nota<g ref="char:EOLhyphen"/>bile quando no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi poteſſero ſaluare à qualch'vna delle Iſole. Et la terza coſa degna di marauiglia è vna di quelle Iſole di buon terreno da paſcere, la quale ſi muoue in quà, e'n là come da i venti ell' èagitata, et moſſa. Queſto lago viene appunto ad eſſere à i piedi del mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te Grampio gia confine, &amp; termine tra gli antichi Scotti, et Pitti; Il qual mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te comincia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do dal latodi Aberdonia al mar Germanico alla foce del fiume Dea, et vene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſene ſtorto, et aſpro, et inculto per mezo la Scotia verſo l'altro mare finiſce à queſto lago à punto; et egli per la ſua aſprezza chiamato Granzebain, del quale ancora Tacito fa me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tione. Ma perche ſi è parlato de i co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fini de i Pitti, egli è da ſapere, che eſsino<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tenne<g ref="char:EOLhyphen"/>ro tutto il paeſe ſino al monte Grampio: Percioche gli antichi Scotti paſſato il lago Loumund te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nero tutti i campi vicini ad eſſo lago, co i nomi delle pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincie (come di ſopra ſi è detto) et quiui tra l'vno, et l'altro popolo furon po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti certi, et proprij confini; nè gia mai i Pitti penetrarono ſino al mare Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>bernico. Appreſſo al Lago Loumu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d è il caſtello Doumbritto<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gia detto Brita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>noduno, luogo ſenza dubbio fortiſsimo, nel qual luogo il fiume Leuino entra
<pb n="14" facs="tcp:19529:12"/> nella Cluda, &amp; quiui riſtringendoſi i liti l' Argadia detta da gli antichi, Argathelia, la quale riguarda nel mare alcuni altiſsimi ſcogli contrappoſti al ſuo lito; &amp; è in vn certo modo diuiſa queſta in tre parti da due laghi; Fyn &amp; Loguho chiamati, dicendoſi tutto quello ſpatio, che è tra l'vno, &amp; l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro lago, Knapadaces. Nel lago Fyn, oltra la gran diuerſità di peſci, vi ſi trouano Aringhe in tanta copia, quanta à pena è pare, che ſia credibile, che ſe ne poſſa trouare in qualunque altro luogo. Et nel lago Loquho non minor quantità ſi troua pur de i ſoliti peſci, che ſi dilettano dell' acqua dolce. Di piu ſono in queſti laghi dodici Iſole, &amp; due Caſtella dette Enconell, &amp; Glenar<g ref="char:EOLhyphen"/>guhart; &amp; è la lunghezza di ciaſcuno di eſsi laghi miglia venti quattro, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo di larghezza ambidue vgualmente quattro miglia. In Argadia e buona paſtura per gli armenti, ma non è vtile per le biade; ma ſarebbe vti<g ref="char:EOLhyphen"/>le molto per le minere, ſe i paeſani ne fuſſero intendenti, ò ci voleſſero durar fattica. Et è ferma fama, che quiui naſce vna pietra di tal natura, che ſe vi ſia poſta ſopra alcuna coſa atta à prender facilmente il fuoco, ſubito s'accen<g ref="char:EOLhyphen"/>de.<note place="margin">Nota la natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra di queſta pietra.</note> Sono oltra quei primi, ſette altri laghi in Argadia de i quali alcuno è di buon circuito; et alcuni di poca circonferenza; vno de i quali vien detto Gar<g ref="char:EOLhyphen"/>boil, del quale vſci l'anno. <hi>1510.</hi> nell'aurora intorno al ſolſtitio dell'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtate; &amp; cio fù veduto da vn certo Dumcano Lampobello Caualier hono<g ref="char:EOLhyphen"/>rato di quel tempo;<note place="margin">Nota tutta queſta hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, &amp; attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buiſcine la cagione à qual ſegreta cagione piu ti piace.</note> vn' animale grande come vn buon leuriere, co i piedi a<g ref="char:EOLhyphen"/>quatici cartilaginoſi, et era di tanta gran forza quella beſtia, che ſenza quaſi punto di fatica abbatteua con la coda ogni coſa, che ſi gli paraua innanzi, il quale ſubito andò alla volta di alcuni cacciatori, che ſi trouauano per loro mala ſorte intorno à quei luoghi, et n' ammazzò tre co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tre ſoli colpi, fuggen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi gli altri, che hebbero, migliori occhi, &amp; gambe piu ſpedite ſopra gli alberi; &amp; dicono, che quello animale di poi ſene tornò da ſe ſteſſo non cacciato da neſſuna forza altrui à ſommergere in quel lago:<note place="margin">I prodigii ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſtati di ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te diuerſa in piu luoghi &amp; appreſſo à diuerſi popo<g ref="char:EOLhyphen"/>li.</note> &amp; e ſtato laſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ato in memoria, che tale animale è ſtato veduto apparire altre volte, ma ra<g ref="char:EOLhyphen"/>re; &amp; che ſempre e ſtato ſtimato cattiuo prodigio. Alla Argadia è congiun<g ref="char:EOLhyphen"/>ta la Lorna gia parte dell' antica Argathelia: queſta ſi diſtende nel ma<g ref="char:EOLhyphen"/>re Hibernico quaſi ſeſſanta miglia; &amp; ſi chiamò gia queſta punta No<g ref="char:EOLhyphen"/>uantia, che hora ſi dice Canter, cio è Capo di terra; &amp; tanto è vicina queſta punta all'Hibernia, che non vi ſono piu di ſedici miglia di paſſaggio per linea dritta. Sono nondimeno ſtati alcuni, i quali hanno ſotto il nome di Nouantia compreſa l'Argadia, &amp; queſta punta tutta ò Cherſoneſo in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieme; percioche Tolomeo facendo memoria di queſta parte ſola, di Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gathelia non parla altrimenti. In Lorna ſi troua queſta commo<g ref="char:EOLhyphen"/>dità,
<pb n="15" facs="tcp:19529:12"/> che la terra per produrre Orzo ſi vede ſempre feconda; ſeguitando di poi la Loguhabria, &amp; la Mathaa gia antica parte di Varare, doue è ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bondanza di ferro, di piombo, &amp; di paſtura ancora; non vi mancando del<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſelue, de i laghi, &amp; de i fiumi; tra i quali due ſono ricordeuoli per la gran quantità de i Salmoni, &amp; d'altre ſpetie di peſci boniſsimi,<note place="margin">
                  <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> è coſa mi<g ref="char:EOLhyphen"/>rabile la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uidenza della natura per benefitio publico.</note> tanto marini quanto delle propie acque; onde quaſi ſenza alcuna fatica ſe ne può pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dere ad ogni piacer de i peſcatori quel che lor biſogna, &amp; copioſamente; percioche' non ſi crede, che in tutto il reſto dell'Iſola tanta copia trouar ſene poſſa, quanta in quel luogo continouamente ſene troua, &amp; peſca: Il nome del quale è Louthea. Dicendoſi l'altro Hiſpana il qual nome quantunque noi non penſiamo, che gli ſia ſtato meſſo à caſo, non ritrouiamo però chi ne ſia ſtato l'autore. Louthea naſce da vn certo lago non piu lontano dal lago Neſſa, che otto miglia; dal quale ancora vn fiume del medeſimo nome eſce, &amp; ſi va à diſcaricar nel mar Germanico in vn ſeno aſſai grande, tra il quale, &amp; la foce di Lothea, ſi ſporge nel mare vna peninſola con vn pro<g ref="char:EOLhyphen"/>montorio aſſai alto detto Ardnomorth per poco ſpatio diuiſo dall' Iſola Ila. Alla foce di Lothea è poſta la Citta Enuerlothea, gia celebrata, &amp; ricca per il commertio di diuerſe nationi per il traffico de i peſci, &amp; di altre mer<g ref="char:EOLhyphen"/>cantie, ma di poi per le guerre hauute con quelli di Noruegia,<note place="margin">Le guerre ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no cagioni delle diſtrut<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni de i luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi &amp; la negligenza de i principi che non ſie<g ref="char:EOLhyphen"/>no riſtorati.</note> &amp; di Dane<g ref="char:EOLhyphen"/>marcha, eſſendo ſtata mal trattata, fu ancora abbandonata; ne da quel tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po in qua è ſtata riſtorata; ò cio ſia ſtato per inuidia de i vicini, i quali non habbino voluto veder altrimeglio profittar di quel che fanno loro; ò pur per la negligenza di coloro, à i quali piu cio s'apparteneua, di qua da Lothea è il fortiſsimo Caſtello Euonio, che hora ſi chiama da gli habitatori Dowſta<g ref="char:EOLhyphen"/>phage, ſi come s'è dimoſtro eſſer di là la foce del fiume Hispana. Segui<g ref="char:EOLhyphen"/>tando inanzi, ci occorre la Roſsia gia detta Lugia, certo paeſe ſtretto; ma lunga aſſai fra terra, in tanto, che la ſcopre l'vno, &amp; l'altro mare; ma aſpra molto da quella parte, che guarda l'Hibernico, per i monti, &amp; per le di<g ref="char:EOLhyphen"/>rupate, &amp; ſcoſceſe balze; &amp; però in quella parte piu toſto ſono aſcondi<g ref="char:EOLhyphen"/>gli<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> da fiere, che habitationè da huomini; come che ella ſia dalla parte del mar Germanico frutteuole per le biade, &amp; commoda per i paſcoli ſempre herboſi; percioche le ſue valli ſono rigate, &amp; bagnate da viue, &amp; chiare acque, &amp; da fiumicelli copioſamente ripieni di peſci; onde l'herba per tut. to non ſolamente rallegra ſempre chi guarda, ma contenta grandemente gli ſteſsi armenti, che vi paſcono. Oltra che vi ſono alcuni laghi, tra i quali n'è vno grande aſſai detto Loumbrina abbondantiſsimo di Salmoni, &amp; d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri i peſci di ſorti diuerſe non comuni ne gli altri luoghi dell'Iſola. Egli
<pb n="16" facs="tcp:19529:13"/> è vn ſeno ò lago marittimo nella Roſsia, detto Crommarte, &amp; non ſenza propoſito da molti; per cio che nell'vltimo fine ha vn porto ſalubre per quei, che nauigano,<note place="margin">Porto di ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>te detto dal<g ref="char:EOLhyphen"/>l'aſſetto.</note> &amp; opportuno; &amp; per cio e'vien detto Porto di ſalute, eſſendo la ſalute de'nauiganti: concio ſia che quel mare in ogni parte ſia ordinaria<g ref="char:EOLhyphen"/>mente molto turbato, &amp; infedele. In queſta prouincia è ancora il caſtello Thana nominato per le oſſa del Diuo Deuthaco veſcouo, le quali quiui lun<g ref="char:EOLhyphen"/>go tempo furono conſeruate; &amp; doue per ciò da tutte parti del Regno, come ancora ſino dall'Inghilterra, ſi faceua frequente corſo di popolo per cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di diuotione verſo la memoria di quell'huomo di ſanta vita; inanzi che la Religione cambiaſſe faccia,<note place="margin">Vedi la forma di queſti due templi de i qualiſitrona, che erano edificati de pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tre grandi ſoprappoſte l'vna a l'altra con grande atte.</note> forma, &amp; coſtumi. Eſſendo nella Roſsia ancora due chieſe non grandi, la fabrica dette quali è tirata in alto in for<g ref="char:EOLhyphen"/>fima di due campane, ma aperte aſſai di ſopra per oſtentar forſe la bizar<g ref="char:EOLhyphen"/>ria di chi edificar vele fece, ò forſe edificate à gli Dij termini, eſſendo anti<g ref="char:EOLhyphen"/>che aſſai. Doppo la Roſsia è la Strathnauerna eſtrema regione della Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia volta al mar Deucallidonico; il lito della quale ſi piega però al mar Germanico in tal modo, che hauendo da ſettentrione in parte il mare Deu<g ref="char:EOLhyphen"/>callidonico, &amp; in parte Cathaneſia; &amp; da Oriente la Sutherlandia, da Mezo giorno ha la Roſsia; &amp; ha da Occidente eſſo Deucallidonico. Oltra di cio e'ſono tre Promontorij, che fanno nell'vltimo lito due ſeni tra di lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, Houbuon è il primo in Strathnauerna, il quale veramente è molto grande; gli altri due, i quali vengono ad eſſer della Cathaneſia, cio è Hoy, &amp; Dounesbe, (detto queſto dà Tolomeo Dume) ſono aſſai minori. Di quiui diſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dendoſi il lito al mar Germanico ſi troua co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>giunta alla Cathane<g ref="char:EOLhyphen"/>ſia la Sutherlandia prouincia da non eſſer diſpregiata; percioche ella è vti<g ref="char:EOLhyphen"/>le per le biade, ma molto piu profitteuole per le paſture; come ancora ſono le due di ſopra nominate. A queſta è vicina la Morauia; datole però lo inter<g ref="char:EOLhyphen"/>mezo di quanto tiene la Roſſia, della quale habbiamo detto; che arriua ſino à queſto mare, che tien ben poco per larghezza: queſta fù detta anticamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te Varare; &amp; benche l'habbia cambiato nome; la ritiene nondimeno i me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi confini di prima. Imperò che come ell'era prima ſerrata dal fiume Heſſa, &amp; dal fiume Spea; ſi diſtendeua con quei termini nel mare Hiber<g ref="char:EOLhyphen"/>nico, coſi hora di là eſſendo ſeparata tra la Spea, &amp; Keſſoka, doue è il paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaggio della Roſsia, ſi diſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de ſino all'Occeano Germanico. Tra la Roſsia et la Morauia la terra con vn gran ſeno s'incurua, nel qual ſeno cinque fiume ſi diſcaricano: ciò è Heſſa (del quale ancora parleremo) Hairdin, Findorna, Loſſa &amp; Spea, il quale ſupera tanto gli altri nel ſuo corſo veloce, et rapido, che incontrandoſi con l'onde del mare creſcente; come che grande oltra modo
<pb n="17" facs="tcp:19529:13"/> vi ſia il fluſſo, come egli tale è intorno à tutta la Iſola; nondimeno ſenza eſſer punto ritenute le ſue acque dalle ſalſe di mare ſi fà conoſcer per vn lu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go trat<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſuperiore à loro. Heſſa fiume, che dal lago del medeſimo nome naſce (come ſiè detto) non piu lontano, che otto miglia dal lago, d'onde naſce Loathea, che ſe ne va nel mare Hibernico, di gia da noi dimoſtrato, non creſce gia mai, come non fa anche, nè ſi altera per pioggia alcuna, che ſi ſia, ò neue, che caſchi dal cielo il ſuo lago<g ref="char:punc">▪</g> &amp; ciò, che di diacciato, ò di congelato nel<g ref="char:EOLhyphen"/>l'vno, ò nell'altro ſia poſto, ſubito ſi diſtrugge; &amp; però ſono vtili le ſue ac<g ref="char:EOLhyphen"/>que à i caualli, che ſono per il viaggio tal'hora fangoſi, &amp; pieni di diaccio; auuenendo forſe ciò per qualche vena di minere calde, ſopra le quali, o per le quali ſurgono, ò corrono quell'acque. Egli è alla foce del fiume Heſſa vn Caſtello detto Enuorneſgia di molta ſtima per la gran copia del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'aringhe; ma hora per colpa, &amp; per l'ingiurie de gli huomini maluagi priuo di lode, &amp; di quel beneficio. La cagione di ciò è attribuita alla inſolenza di alcuni, i quali eſſendo rozi, &amp; crudelmente partiali per mortale auaritia; vitio peſtifero, &amp; infame de gli huomini; combattendo tra di loro per ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gion di quei peſci, che Dio haueua prodotti, accioche fuſſero à profitto co<g ref="char:EOLhyphen"/>mune, macchiarono quell'acque del ſangue humano,<note place="margin">I doni della natura comu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni al publico non ſi deue<g ref="char:EOLhyphen"/>no vſurpare per i partico<g ref="char:EOLhyphen"/>lari.</note> &amp; piu che troppo: d'on<g ref="char:EOLhyphen"/>de di poi non molto, cominciando à mancarui il peſce, tanto aringhe, &amp; conche, come d'ogni altra ſorte; il luogo ſe ne rimaſe al fine, ſenza punto di peſcagione, ſmarritiſi, &amp; diſuiatiſi tutti i peſci di tutta la marina allo in<g ref="char:EOLhyphen"/>torno; coſa nel vero non meno marauiglioſa ad vdire, che à ſcriuere; &amp; per cio ì poueri per i quali Dio, ſuol conceder coſi fatti doni, vennero à patire aſſai la pena della malitia de i piu potenti.<note place="margin">Caualli ſalua<g ref="char:EOLhyphen"/>tichi in Scotia De i fibri hab<g ref="char:EOLhyphen"/>biamo veduti nel Danubio, ma quiui det<g ref="char:EOLhyphen"/>ti Pibri &amp; habbiamo nel noſtro Itinerario Germanico parlato della lor qualita, natura, &amp; vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tu del ſuo ſangue, &amp; del modo di pi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliargli. Vedi in che modo ſi pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dono i Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>moni alla marina in Scotia.</note> Intorno allago Heſſa per venti &amp; quattro meglia ſono grandi, &amp; foltiſsime ſelue, &amp; però viſi trouano gran copia di fiere; come ſono Cerui, Caualli ſalmatichi, Caprioli, Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tore, Foine, Volpi, &amp; Lepri; &amp; in quelle acque Fibri, &amp; Lontre in quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tità grande; le pelli delle quali i Foreſtieri per piacere, &amp; per pompa com<g ref="char:EOLhyphen"/>prano per pregio piu, che mediocre. Oltra la copia del frumento, &amp; delle biade, delle noci, &amp; delle pome di ſorti diuerſe, che in queſte terre all'intor<g ref="char:EOLhyphen"/>no naſcono; la copia dei Salmoni, i quali ſi peſcano in quel mare è da non eſſer creduta; &amp; tale, che la ſimile in neſſuno altro luogo ritrouar non ſi può. Ma con nuouo modo, &amp; non vſato altroue gli vſano di pigliare; Però che coſtoro tirano le reti loro a quel propoſito fatte per il mare aſciutto nel ſuo diſcreſcimento per vn lungo ſpatio, &amp; in cerchio le fermano con pro<g ref="char:EOLhyphen"/>portionata miſura forte nel ſuolo, ò fondo della terra ò ſabbioni ſi, che ſono tre, &amp; quattro volte le reti allo intorno aggirate quaſi in figura di chioc<g ref="char:EOLhyphen"/>ciola;
<pb n="18" facs="tcp:19529:14"/> ſormando bene le dette reti in ogni parte, oltra i capi, i quali ancora ſono in ſe medeſime bene ringirati; contra le quali reti i peſci, creſcendo il mare, ſono dall onde portati, &amp; aggirandoſi tra quelle inuolture, per ſe medeſimi ſi vengono ad intrigar in modo, che non è piu loro facile l'vſcirne ancora che l'acqua à lungo vi rimaneſſe alta;<note place="margin">La natura del fluſſo, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>fluſſo marino ſi diſputa da i filoſofi an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora con non piccola con<g ref="char:EOLhyphen"/>tentione</note> La quale per el ſuo natural refluſſo ritirataſi nel ſuo ſteſſo corpo, rimangono le reti come prima in a<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciutto con tutti peſci, che vi hanno dato dentro. Egli è vn lago in Morauia detto ſpina notabile per l' abbondanza de i Cigni: naſce in eſſo vna certa herba il ſeme della quale auidamenteè mangiato da quelli, onde la n'ha ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſtato il nome del herba de i Cigni. La natura ſua è, che gittata ne i cam<g ref="char:EOLhyphen"/>pi,<note place="margin">Conſidera queſta ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bondanza di peſci qua<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi ſuperflua, &amp; la cagione.</note> gia mai la ſi putrefà. Et ancora è auuenuto, che benche per lo ſpatio di quaſi cinque miglia ſi diſtenda il lago; egli è vna lunga ricordanza de gli huomini, che e'ſia tanto abbondato di peſci, &amp; ſpecialmente di Salmoni, doue quell'herba cominciò à naſcere, che doue prima per tutto era libero à ciaſcuno, che voleua nauigar per quelle acque; di poi per la gran moltitudine de i peſci multiplicatiui ſi ſerro del tutto la nauigatione delle ſolite barche, che vi ſi vſauano, non vi ſi potendo à modo alcuno ringirare. In vna Chieſa di Petta nella Morauia ſi conſeruano le oſſa d'vn certo chiamato per con<g ref="char:EOLhyphen"/>trario ſenſo il piccolo Gianni;<note place="margin">Gigante anti<g ref="char:EOLhyphen"/>co.</note> la figura del quale, &amp; la quantità dell' oſſa dimoſtrano, che fuſſe ſtato di quattordici piedi geometrici lungo, con proportionata miſura del reſto; &amp; fu veduto ancora da chi fece hauere à noi queſta informatione non molto innanzi, l'oſſo della coſcia di colui non men groſſo di tutta la gamba di vn'huomo con la ſua polpa inſieme; nella concauità del quale eſſo potette mettere vno dei ſuoi tracci aſſai largamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te;<note place="margin">I giganti ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſtati veri, &amp; ſiano ſtati generati co<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſi voglino</note> inditio veramente chiaro, che quello, che fu ſcritto de i giganti di Albio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne da gli antichi non fu ſogno; concio ſia, che noi ancora habbiamo veduto in Londra nelle caſe del Caualier Giouanni Rateliffo nobile Inghileſe vn dente di Gigante, al quale mancaua vna delle barbe, &amp; era nel ſuo piano, ò riſcontro ſuperiore per vn lato largo la larghezza di tre dita, &amp; per l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro quella di quattro;<note place="margin">Qual coſtume ci hanno la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciato i gigan<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; con no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro danno.</note> &amp; da quelle perſone tanto differenti dalle noſtre cir<g ref="char:EOLhyphen"/>ca la diſpoſition de i corpi ſi è forſe hereditata l'uſazza di inghiottire, ò di diuorare piu toſto, che di mangiare il cibo, il quale ſempre abbondante, &amp; copioſo è da i popoli di tutta l'Iſola deſiderato. Egli è oltra di queſto in Morauia vn caſtello detto Elgein non lontano dalla foce del fiume Spea, frequentatiſsimo: da i mercatanti, &amp; in quello è vna chieſa gia ſtata ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norata, &amp; magnifica, la quale fù lungo tempo reſidenza epiſcopale, doue ancora era vn collegio di Canonici eſſemplari per gli ſtudi delle buone let<g ref="char:EOLhyphen"/>tere,
<pb n="19" facs="tcp:19529:14"/> &amp; per la qualità de i coſtumi loro; &amp; nel vero per tutta la Morauia erano monaſterij, &amp; Abbatie; le prime delle quali erano nominate Kyllos,<note place="margin">Hora non ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cade parlar di queſti luoghi.</note> &amp; Pluſcatre, ambidue dell'ordine Benedettino, Ciſtertienſe però, &amp; Clu<g ref="char:EOLhyphen"/>niacenſe. La ricchezza di queſte contrade conſiſte in armenti, in paſture, &amp; in frumenti; &amp; perche vi ſono foltiſsime ſelue vi è abbondanza ancora di fiore, &amp; di cacciagione. Sopra il fiume Douerna è Bannof caſtello abbon<g ref="char:EOLhyphen"/>dantiſsimo per peſcagione; &amp; ſotto à queſti luoghi è la Buthquhania ri<g ref="char:EOLhyphen"/>piena anch'ella di pecore, &amp; d'altri armenti; onde vi ſi raccoglie la lana mi<g ref="char:EOLhyphen"/>glior di tutte l'altre vicine contrade; &amp; i fiumi ſuoi ſoprabbondano di Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>moni; eccetto, che vno detto Ratra, il quale per cio che mena poca acqua, quei peſci non amano; cercando eſsi ſempre l'acqua abbondante per la loro natura. Al caſtello detto Slano è vn'antro, ò ſpelonca di natura marauiglio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa appreſſo di quella gente; percioche l'acqua, che da quella ſi diſtilla;<note place="margin">Caua di mar<g ref="char:EOLhyphen"/>mo candidiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo: creato dalla natura per traſmu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione.</note> &amp; è aſſai; rimamendoſi ſul luogo in corſo di tempo ſi indura, &amp; ſi fa marmo can<g ref="char:EOLhyphen"/>didiſsimo; in modo, che ſe ogni cento anni non ne fuſſe cauato, gia ſarebbe ripiena la ſua concauità, quantunque grande la ſia; la qual coſa noi veggia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo auuenire ne i monti di Carrara in Italia, doue ſi cauano i marmi; &amp; nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le petrarezze di Toſcana della pietra azurra, &amp; de i treuertini, &amp; di altri luoghi; come ancora nella ferrarezza dell'Elba, doue ſi caua il ferro, con v<g ref="char:EOLhyphen"/>na perpetua ſomminiſtration della natura di nuouo marmo, di nuoue pietre, &amp; di nuouo ferro, ma non gia per traſmutatione come ſi vede queſta di Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, della qual coſa altra volta ſi parlerà piu commodamente. Non genera queſta terra, ne nutriſce topi grandi di quella ſpetie che ſi dicon Ratti, on<g ref="char:EOLhyphen"/>de l'eſperienza n'ha dimoſtro, che quei che d'altronde vi ſon portati vi ſi muoiono.<note place="margin">Nota qual ſorte di aue<g ref="char:EOLhyphen"/>na ſia queſta.</note> Vi naſce in molti luoghi l'Auena da per ſe ſteſſa come fanno l'altre herbe ne i prati ſenz'alcuna cultura; ma di tal qualità dicono eſsi, che ſe gli huomini andranno eſpreſſamente per ſegarla, &amp; per preualerſene, la trouer<g ref="char:EOLhyphen"/>ranno vana, &amp; ſenza granella; ma ſe impenſatamente (come auuiene ta<g ref="char:EOLhyphen"/>l'hora à i paſſaggieri, ò altri huomini ſpenſierati) ſe ne prenderanno in ma<g ref="char:EOLhyphen"/>no come per traſtullo delle ſue gambe, la trouerranno all'hora piena, &amp; buo<g ref="char:EOLhyphen"/>na; la qual coſa, perche noi non penſiamo, ne giudichiamo, che ſi poſſa dalla natura operare,<note place="margin">Il ſettentrio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne abbonda d'illuſioni d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Demonij.</note> ſiamo sforzati à credere (ſe pur il caſo ſtà coſi) che ciò ſia vna illuſione di Demonij; come anche in diuerſe altre parti del Setten<g ref="char:EOLhyphen"/>trione, molti di tal ſorti illuſioni accaggiono, le quali hora ſi tacciono percio<g ref="char:EOLhyphen"/>che ſono fuori di propoſito. Seguita di poi la prouincia detta Marria, la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſi diſtende dal mar Germanico inſino à Badzenota per ſeſſanta miglia, doue non mancano caualli, buoi, et altri armenti ſi, che non habbino aſſai; &amp;
<pb n="20" facs="tcp:19529:15"/> in queſta è Aberdonia cinta da due fiumi, Dona da vna banda, &amp; Dea dall'altra; luogo illuſtre per l'Accademia generale quiui introdotta da Gu<g ref="char:EOLhyphen"/>glielmo Elphinſtoun veſcouo del luogo amator delle lettere,<note place="margin">Vſſitio del buon Veſco<g ref="char:EOLhyphen"/>uo e di gioua<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e a i ſuoi po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli.</note> &amp; delle virtù, &amp; però buon conoſcitor del ſuo vfficio; doue ancora egli edificò vn Colle<g ref="char:EOLhyphen"/>gio honoratiſsimo per gliſcolari con gran profitto della ſua natione; &amp; coſi Aberdonia per la ſedia epiſcopale, per la ſua vniuerſità delle buone lettere, per vn nobil Collegio di Canonici, &amp; per vn ſuo magnifico tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pio, fù ſenza dubbio da gli Scozzeſi ſtimata ſempre grandemente: I ſuoi fiumi Dona, &amp; Dea ancora hanno qual che lode ſtraordinaria, coſi come i Salmoni, de i quali abbondano, ſono piu aggradeuoli al guſto delli altri. Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cina alla Marria è la Mernia marittima prouincia ancora: doue la terra è molto graſſa, &amp; però feconda alla paſtura; &amp; vi è il caſtello Dounotio luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go munitiſsimo: &amp; vi è ancora il caſtello Forduno, doue lungamente fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rono conſeruate le reliquie di Palladio Apoſtolo di Ieſu Chriſto appreſſo de gli antichi Scotti; le quali hora nella riuolution delle coſe di quel Regno, con ſtrano cambiamento de i coſtumi ancora, ſono inſieme con altre molte affatto diſpregiate. Il confine della Mernia è il fiume Eſka detto commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nemente Northeske; &amp; però l' Anguſia, che ſegue gia parte d'Hore<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtia è bagnata da tre fiumi, de i quali il gia detto Northeske ſoprabbonda di Salmoni; &amp; l'altro ancora chiamato pur Eskama detto Sutheska, è tra gli altri di Scotia per tal riſpetto nominatiſsimo; come ancora è ben ricordato il terzo detto Tao da i Romani conoſciuto aſſai; douendoſi conoſcere per in<g ref="char:EOLhyphen"/>telligenza de i nomi aggiunti à Eska di North, &amp; di Suth, che ciò fù fatto per moſtrar la diſpoſitione de i medeſime fiumi,<note place="margin">Quali ſempre per tutta l'Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſi aggingne à i nomi pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prij de i luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi il nome del vento ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo i quali eſſi luoghi ſon poſti.</note> per cio che North ſignifica tramontana, &amp; Suth Mezo giorno. Da queſta prouincia eſce ſopra il mare vn promontorio detto Rubro molto alto, &amp; apparente à chi nauiga. Ma il Tao ha il ſuo principio oltra il monte Grampio da vn lago del medeſimo no<g ref="char:EOLhyphen"/>me lungo miglia venti quattro, &amp; largo dieci, nel quale ſono alcune iſolette, et rocche; &amp; hauendo buoniſsima acqua ha ancora buoni peſci; corre adun<g ref="char:EOLhyphen"/>que queſto fiume per lungo tratto per diuerſe contrade inſino, che al fine ſe ne sbocca nel mare alquanto di là dal caſtello Deidono, che fù gia nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nato Aletto, &amp; patria di colui huomo virtuoſo, per il cui fauore noi poi, v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſandoci diligenza in notar quel,<note place="margin">La gratitudi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne è virtù che poco ſi rico<g ref="char:EOLhyphen"/>noſce hoggi da gli huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni nella cor<g ref="char:EOLhyphen"/>ruttion del ſecol noſtro.</note> che habbiamo veduto, congiugnendo, &amp; ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do le coſe habbiamo potuto far la preſente deſcrittione, del quale anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſi ſarebbe detto il nome, ſe di ciò e ſi fuſſe contentato, eſſendo l'vfficio di huomo gentile il confeſſar il beneficio riceuuto da altri, et da me le debite lo<g ref="char:EOLhyphen"/>dial chiunque ſe ne ſia l'autore. Queſto paeſe è molto conoſciuto per la bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tà
<pb n="21" facs="tcp:19529:15"/> della lana, che vi ſi raccoglie; doue ſono alcune altre città, &amp; caſtella, &amp; Abbatie gia chiare, come il Monte delle Roſe, gia detto Celurca, &amp; Bra<g ref="char:EOLhyphen"/>cheno luoghi epiſcopali, &amp; altre diuerſe. Ma non è da tacere, che Forfarea gia città frequentata molto haueua due caſtella Regali, delle quali hoggi non ſi veggono altro che rouine, eſſendo quella ridotta al meno, &amp; quaſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>uero villaggio, doue pur ſon rimaſti alcuni laghi, &amp; vn monaſterio ſino à i noſtri tempi detto Reſthenoth, habitato à lungo da i Canonici Auguſtinia<g ref="char:EOLhyphen"/>ni; &amp; due altri Aberbroth, &amp; Cupro, queſti fù de i Ciſtercienſi, &amp; l'altro de i Turonenſi. Dicono; che vna parte di Anguſia detta la valle di Eſka,<note place="margin">Lana eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lentiſsima tra tutta l'altra d'Inghilterra.</note> le pecore portano la lor lana tanto bianca, &amp; molle; tanto delicata, &amp; ſottile, che à gran pena egli è poſsibile ritrouarne della ſimile in tutta l'Iſola. Dal<g ref="char:EOLhyphen"/>l'altra parte del fiume Fao è Fiſa, gia la miglior parte di Ottolinia. In queſta oltra ogni ſorte di frumento, &amp; di biade, che vi ſi trouano, vi è ancora vna gran quantità di pecore, &amp; di buoi, &amp; altri armenti, &amp; vi ſi caua vna par<g ref="char:EOLhyphen"/>te grande di pietra negra, la quale ſerue per carbone, come ancora in Inghil<g ref="char:EOLhyphen"/>terra ſe ne caua molta intorno à Nouo caſtello,<note place="margin">Carbone di pietra &amp; ſua natura.</note> doue per l'odore da quello eſſalante pare, che le perſone viuino aſſai meno, ne coſi ſane anche ne ſieno per il tempo che vi viuono. Et di queſta terra il paeſe di Liegi ancora è ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bondante; et è di tanto calore il fuoco di queſta pietra, che con facilità gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de con eſſo ſi liquefà il ferro; &amp; però l'vſano i fabbri, ſi per facilitar la loro arte, come per riſpiarmar la ſpeſa, non eſſendo vſata in Scotia meno an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora in tutti quei luoghi, che ſono lontani dalle ſelue, et in Inghilterra verſo Londra ſi vſa ancora di quella di Nouocaſtello aſſai, non ſolamente per le brauerie della ceruogia, &amp; dell' Ala, &amp; per i fabbri,<note place="margin">Seco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do i pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cetti de i phi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſici e pare che il fuoco di queſto carbo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne debba riu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcir nociuo v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſato nelle cu<g ref="char:EOLhyphen"/>cine.</note> ma ancora per le caſe valendo meno del carbone ordinario, &amp; delle legne, &amp; in qualche parte del Regno di Francia pur dalla Scotia ſe ne porta non poca; però ſi viene à ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpiarmare nelle caſe grandi, &amp; nelle pouere aſſai per l'vſo di quella, che percio vien detta carbon dimare, percheſi nauiga in tanti luoghi: Ma vuol queſto eſſer tenuto ſempre ſotto il camino raccolto, &amp; ſtretto inſieme fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cendo quaſi vn certo conglutinamento i pezzi coſi vniti per la molta loro graſſezza, &amp; vntuoſità ſpintane fuori dal calore del fuoco ſi, che il ſuo fu<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ſulfureo è denſiſsimo, &amp; di graue odere; dal quale diuerſi ſono, che rima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gono à lungo andare offeſi; d'onde ſi potrebbe penſare, che ſia cauſato, che à Nouocaſtello, &amp; allo intorno i piu vecchi non paſsino quaſi mai anni cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quanta inſino in ſeſſanta.<note place="margin">Il fumo del carbon di pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tra nociuo al<g ref="char:EOLhyphen"/>l'vniuerſale.</note> Et perche nell'abbruciare ſuo primo e porge tale odore (come s'e detto) ſulfureo, et nel vero non punto piaceuole, ſono vſati gli Scozzeſi piu ricchi vſarne per le loro camere di quello, che di gia è ſtato
<pb n="22" facs="tcp:19529:16"/> abbruciato alquanto vna volta, &amp; alcuni due volte lo fanno accendere innanzi, che per le camere l'vſino, ſi che non ha tanto, ò ben poco del ſuo graue odore: oltra di cio biſogna, che ſempre ſtia vnito, altrimenti rimoſſa che ſe ne fuſſe vna parte ſubito ſi ſpegne. La ſua cenere non ſerue ad vſo al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno, &amp; ne laſcia molto poca. Cauaſene pur qualche volta in alcune vene di quello, che non è di tanto graue odore; &amp; fra queſte ſono ancora alcune ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ne del medeſimo piu concotte, &amp; riſolute dalla parte ſulfurea, delle quali ſi cauano buoni pezzi di pietra,<note place="margin">Pietra da diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeguare caua<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di vene del carbon di pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tra.</note> la quale, benche fragiliſsima ſia ſerue taglia<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; ſegata in piccoli pezzi, ò ſtili à diſſegnare par li Pittori, &amp; per li ſcrittori, cancellandoſi dipoi facilmente i ſuoi ſegni con vna midolla di pane; &amp; è queſta di color non coſi negra come'l carbone, ancora che lucente co<g ref="char:EOLhyphen"/>me quello, ma piu toſto pende nel bigio come vn ſuccido piombo. Hora que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta pietra, ò carbone ſi troua tra i fiumi Tao, &amp; Tina nella Scotia, &amp; non in altro luogo di quel Regno, &amp; queſto baſti di eſſo.</p>
            <p>
               <note place="margin">Il ſale dall'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>qua marina cauato in Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia non ri<g ref="char:EOLhyphen"/>eſce, &amp; la ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gione.</note>In queſta prouincia ſi può far ancora (come dicono) per arte di fuoco del ſale dell'acqua marina; niente di meno per le proue, che ne ſono ſtate fatte ai noſtri giorni cio non rieſce punto profitteuole, montando piu le ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe del fuoco, et dell'altre circoſtanze che non è <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> il profitto del ſale ancora che ſia bello &amp; candido, et acre aſſai. Vi ſono ancora alcune città ſtimate nobili tra le quali è Santo Andrea luogo Archiepiſcopale &amp; primate del Regno doue è vna publica vniuerſità per l'arti liberali. Fû queſta degnita datale da Siſto quarto al tempo di Iacobo terzo Re di Scotia,<note place="margin">Quando ſu attribuito alla Scotia l'Arci<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſcouado di Santo Andrea &amp; la cagione.</note> &amp; di Eduardo quar<g ref="char:EOLhyphen"/>to Re d'Inghilterra per cio che per le molte guerre, che erano tra gli Inghi<g ref="char:EOLhyphen"/>leſi, &amp; gli Scozzeſi, l'Arciueſcouo di Iorke non poteua tonere in officio il clero Scozzeſe, hauendone per lo paſſato hauuto ſempre la maggioranza, &amp; anche per che pareua coſa ſtrana, che quel Regno non haueſſe ſedia pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pia, doue ſi doueſſe ricorrere per gli auſpicij delle coſe ſacre, &amp; della reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion commune; et può eſſer, che Iacobo terzo proccuraſſe ciò ancora perche i danari del ſuo clero non fuſſero traportati in Inghilterra par le cauſe eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiaſtiche come prima auueniua:<note place="margin">Conſiderati<g ref="char:EOLhyphen"/>on ragione<g ref="char:EOLhyphen"/>uole.</note> onde fu Santo Andrea diſſegnato Arciue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouado, &amp; al predetto Arciueſcouo furono aſſegnati nel Regno dodici Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouadi in gouerno;<note place="margin">Tutti queſti furon leuati dall'Arciue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouo di Ior<g ref="char:EOLhyphen"/>ke.</note> come ſono Glaſcuenſe; Roſſenſe; Brechnenſe; Dou<g ref="char:EOLhyphen"/>keldenſe; Doumblacenſe; Aberdonenſe; Cathanenſe; Candidacenſe; Li<g ref="char:EOLhyphen"/>ſmorenſe; Morauenſe; Orcadenſe; &amp; Sodorenſe, il quale è nell'Iſola Mona ſuggetta alla Corona d'Inghilterra, &amp; però pare, che il ſuo veſcouado s'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>coſti all' Arciueſcouado di Iorke, come faceua prima; &amp; perche ciò piu fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilmente habbia da ſeguire, gli Inghileſi non hanno laſciato mai crearui Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouo,
<pb n="23" facs="tcp:19529:16"/> perche non vi ſia huomo d'autorità,<note place="margin">Queſto è ſat<g ref="char:EOLhyphen"/>to per la ſicut<g ref="char:EOLhyphen"/>tà del Regno, &amp; con gran ragione.</note> che habbia punto da far con gli Scozzeſi, onde vi fanno riſedere vn Suffraganeo, &amp; Vicario, che ſempre è di natione Inghileſe. Ma le altre terre, che ſono in queſta prouincia non ſono da eſſer taciute come: Diſerto; Kiloaldo; Kilgo<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, Cupro, &amp; Doumfermile, doue ſi è veduta vna Abbatia comun ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>poltura de i Re; &amp; vi ſono ſtate altre Abbatie ancora ſotto il nome di Maria vergine madre del Signor noſtro, non meno gia honorate ne i tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi antichi per religione, che per che le fuſſero ſcuole delle buone lettere; del<g ref="char:EOLhyphen"/>le quali quattro ſono ſtate le piu ſtimate; Cukoy; Balmure; Petmoa<g ref="char:EOLhyphen"/>co, &amp; Pettinwein. Ancora in Fiſa ſono alcuni laghi, i maggiori de i quali ſono Torrè, &amp; Leuino, nel quale è vna rocca fortiſsima, &amp; vi ſono ancora alcune altre piccole iſolette, in vna delle quali fù frequen<g ref="char:EOLhyphen"/>tata la Chieſa del Diuo Silano. Caminando per lo lito ſi paſſa in Laudo<g ref="char:EOLhyphen"/>nia, ſeparata da Fiſa per il fiume Forthea, il quale ha la ſua foce lar<g ref="char:EOLhyphen"/>ghiſsima, chiamato gia Forthmon; ò piu toſto Forthmouts, cio è boc<g ref="char:EOLhyphen"/>ca di Forthea; eſſendo queſto buon porto, riceuendo il fiume in ſe per lungo tratto il fluſſo del màre abbondante d'oſtriche, di Conche, &amp; di altri ſaſſatili, di vitelli marini, &amp; quaſi d'ogni altra ſorte di pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſci, che quel profondo occeano genera, &amp; manda all'acqua dolce.</p>
            <p>In queſta foce ſono alcune Iſole, delle quali fù da i noſtri padri ben conſiderata Maia per le antiche reliquie, che vi erano del Diuo A<g ref="char:EOLhyphen"/>driano, &amp; de i ſuoi campagni martirizati in quei paeſi per la religio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Chriſtiana.<note place="margin">Acqua dolce nel mezo del mare.</note> Quiui allo incontro nel mezò del mare ſi ſcopre vno ſcoglio altiſsimo, dal quale eſce vna fontana copioſiſsima di acqua dolce con non minor marauiglia della natura, che per gran commo<g ref="char:EOLhyphen"/>dità de i nauiganti. Et ci è vn caſtello detto Baſs giudicato da gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ineſpugnabile. In queſta larghezza di acqua ancora è vno ſco<g ref="char:EOLhyphen"/>glio,<note place="margin">Vedi queſto ſcoglio, ſua natura, &amp; ſua commodità.</note> il quale ha vn ridotto per la bocca del quale appena può entrare vna naue da peſcatori, &amp; doue non ſono edificate caſe, ne altra fab<g ref="char:EOLhyphen"/>brica; nientedimeno è talmente incauato dalla natura, che vi ſi ac<g ref="char:EOLhyphen"/>commoda gentilmente, che ridurre vi ſi voglia, come ſe'fuſſe in vna caſa con tutti gli ordini fabbricata; come in Italia ancora ſe ne veg<g ref="char:EOLhyphen"/>gono nella Thoſcana, &amp; territorio Romano vicino all'antica Sutri non picol numero di ſimili habitationi, chiamandoſi cotal pietra commune<g ref="char:EOLhyphen"/>mente Tufo; non pietra gia; ma ſpetie di terra conglutinata; &amp; che ha riceuuta vna certa qualità aduſta, per la quale, quantunque ſia facile à ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuer ogni taglio, &amp; forma, ritiene nondimeno lungo tempo eſſa for<g ref="char:EOLhyphen"/>ma
<pb n="24" facs="tcp:19529:17"/> à volonta de gli huomini. In queſto ſcoglio è coſa marauiglioſa à vedere,<note place="margin">Solandi vccel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, &amp; la loro marauiglioſa natura, &amp; la virtù dell'olio loro.</note> che gli vccelli da gli Scozzeſi detti Solandi, non diſsimili da quelli, che Plinio chiama Aquile acquatiche, ci habitano in gran nume<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, in tal maniera, che quaſi in neſſun'altro luogo ſe ne vede di quei paeſi ſe non in quello. Queſti vccelli quando vengono da prima, cio è verſo la primauera, portano con eſsi tanta copia di legni piccoli, &amp; fuſcelli per far i lor nidi, che coloro, che habitano là vicini, ſeruen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſene doppo di loro n'hanno per loro vſo per tutto l'anno, ſenza che gli vccelli ſe ne ſdegnino, i quali pare, che ſiano ſempre in moto per portarne de i nuoui. Nutriſcono eſsi i loro giouanetti di peſci delicatiſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi: impero che hanno in coſtume, che volando ſopra l'acque, con veloce occhio quando veggono vn peſce buono per lor preda calandoſi ſotto ac<g ref="char:EOLhyphen"/>qua ſe lo prendono; ma ſe in quel mezo ne vedranno vn'altro, che piu loro piaccia, laſciano il primo per prender il ſecondo; &amp; quando gli hahbino portati à i figliuoli, &amp; che ſien lor leuati, di nuouo ri<g ref="char:EOLhyphen"/>tornando alla peſcagione forniſcono i giouani quanto poſſono; in tal modo, che ancora ſe li rubano loro i loro giouani vccelli, ſenza che i vecchi ſi diſuijno; onde ne torna non piccol profitto al Signor del luogo; percioche togliendo loro la pelle, &amp; il graſſo ne cauano olio di non poca importanza; oltra, che queſti vccelli hanno vn piccol budel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo ripieno ordinariamente d'vn certo olio di ſingular virtù per diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe malattie; come per la Sciatica, per la gotta, &amp; per altri dolori di ſimil ſorte; la qual coſa è fatta dalla ſteſſa natura, accioche' ſi conoſca,<note place="margin">La natura pa<g ref="char:EOLhyphen"/>re, che da o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni parte hab<g ref="char:EOLhyphen"/>bia prouedu<g ref="char:EOLhyphen"/>to à i rimedij per le noſtre infirmità, ſe noi vorremo affaticarci per ritrouarli. Nota queſta herba &amp; la ſua natura. Nota queſta pietra, &amp; la ſua virtù.</note> che anchora queſto vccello per altro forſe da altri poco ſtima<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ha in ſe virtù tale, che non è punto da gli huomini ſaui da eſſer diſpregiato. Naſce ancora in queſto ſcoglio vna certa herba molto ſoaue al guſto (in quel paeſe però, &amp; non altroue) percioche ſe la ſarà traſpor<g ref="char:EOLhyphen"/>tata, ò trapiantata in altro luogo, nè al guſto rieſce ſoaue, nè creſcere, ò proſperar può in maniera alcuna. In quella medeſima rupe, ò ſcoglio fù gia trouata vna pietra poroſa in forma di ſpugna, che da vna parte è concaua; &amp; ſe quel concauo ripieno di acqua ſalſa, ſi faccia, ò la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciſi paſſar l'acqua all'altra parte ella ſi fa dolce; &amp; queſta pietra e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſino al tempo, che ne furon date gran parte di queſte annotatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni paſſata per molte mani per contentar gli occhi de gli huomini hono<g ref="char:EOLhyphen"/>ratamente curioſi; ma bene vltimamente ſi conſeruaua nel caſtello det<g ref="char:EOLhyphen"/>to Faſt. Nel medeſimo Eſtuario è l'Iſola Emonia, nella quale s'e
<pb n="25" facs="tcp:19529:17"/> veduto vn monaſterio habitato gia lungamente da i Canonici Auguſti<g ref="char:EOLhyphen"/>niani, da i quali s'è vſato di ſcriuere, &amp; di conſeruar l'hiſtorie del Regno; il quale vfficio non ſi potendo piu far da loro ſcacciati del<g ref="char:EOLhyphen"/>le caſe propie douerrà paſſar in altri, ſe forſe Giorgio Buccanano hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtorico ſatirico, &amp; amaro non ſi fuſſe lui di gia vſurpato tale vffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio, per laſciar di ſe piu odio, che lode tra gli altri ſuoi. Et ſono nelle medeſime acque molte altre Iſolette piu atte à produrre de i co<g ref="char:EOLhyphen"/>nigli, &amp; ad aſciugar le reti de i peſcatori, che ad altro.<note place="margin">Notinſi que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti moſtri, &amp; ſi conſideri quanto la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura ſia po<g ref="char:EOLhyphen"/>tente.</note> Appari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono alcuna volta, &amp; non ſenza male augurio in queſte acque alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni moſtri marini, i quali ſcoprendoſi ſino alla metà moſtrano la fac<g ref="char:EOLhyphen"/>cia humana, &amp; in capo vn non ſo che, quaſi ſimili à i cappucci de i monaci, &amp; queſti ſi chiamano Baſsinati. Laudonia gia detta Pitt<g ref="char:EOLhyphen"/>landia, propia habitatione de i Pitti, &amp; da gli Scozzeſi di poi oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupata, per graſſezza di terra ſupera tutte l'altre contrade vicine, &amp; haueua molte Abbatie, &amp; caſtella aſſai ben munite; delle qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li le piu chiare ſono Hadinthone, Doumbar, Northberuico poſſedu<g ref="char:EOLhyphen"/>to hoggi da gli Inghileſi ſu i confini; &amp; vi è Letha, &amp; la principa<g ref="char:EOLhyphen"/>le Edimborgo,<note place="margin">Queſto pare che ſi doueſſe dire Caſtello a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ato, leggi il Camdeno.</note> doue è la ſua Rocca detta da gli antichi Caſtello del<g ref="char:EOLhyphen"/>le pulzelle, celebrato da autori grauiſsimi; &amp; hora, come lungo tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po innanzi ſedia de i Re di Scotia, i quali quando vi habitano ſi ten<g ref="char:EOLhyphen"/>gono nel caſtello, eſſendo coſi la perſona loro piu ſecura da gli inſul<g ref="char:EOLhyphen"/>ti del popolo. Da Edimburgo lontano due miglia in circa è vna fon<g ref="char:EOLhyphen"/>tana, nell'acqua della quale ſi trouano ſpeſſe gocciole d'olio, che vi nuo<g ref="char:EOLhyphen"/>tano à galla con queſta natural ſorte, che per qualunque quantità,<note place="margin">Queſta mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uiglia ſi riſe<g ref="char:EOLhyphen"/>riſce al mira<g ref="char:EOLhyphen"/>colo ma ſe può eſſer co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa naturale i filoſofi lo di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſputino.</note> che ſe ne ricolga, &amp; caui, non appariſce di ſcemar in parte alcuna la ſua quantità nella fontana; come ancora per lungo tempo, che ſi ſtia ſenza cauarne non creſce pur d'vna minima parte: la qual ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rauiglia ha la ſua origine ſecondo l'oppinione antica, &amp; di poi nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la gente confermata in queſto modo: che eſſendo ſtato portato in Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia à Santa Margarita Vergine dell'olio, che ſi dice ſcaturire nel mon<g ref="char:EOLhyphen"/>te Sinai dalla Sepóltura di Catherina Vergine Illuſtre la quale marti<g ref="char:EOLhyphen"/>rizata per il nome di Ieſu Chriſto, merito dà lui la palma del ſuo martirio, &amp; da gli huomini il nome di Santa, &amp; verſato quello olio, non ſi ſa ſe à caſo, ò per diterminato conſiglio in quella fontana; ha di poi ſempre ritenuto qualità, &amp; virtù ſimile alla ſua originale; eſſendo buono, &amp; vti<g ref="char:EOLhyphen"/>le à diuerſe malattie eſteriori del corpo; delle quali coſe fanno fede il nome,
<pb n="26" facs="tcp:19529:18"/> &amp; la ſtima di quell' acqua molto da ogni vno apprezzata, la quale tiene ancora il nome di Santa Catherina; &amp; appreſſo vi è vna cappella del ſuo nome, dicendoſi che da eſsa Margharita fù edificata in honor di lei. Oltra di cio alla foce di Forthea è il caſtello Doumbar munitiſsimo tra tutti gli altri di Scotia, &amp; gia reſidenza de i Conti della Marcia; appreſſo del qual caſtello era vn Collegio di ſacerdoti ampio, &amp; gia molto ſtimato. Di poi appreſſo vi e' la Marcia, dalla quale hauendo cominciato la noſtra deſcrittione, &amp; hauendo trauerſata l'Iſola per il mediterraneo, &amp; ſempre lungo il lito, ò coſta di poi proceduto ſiamo ritornati al punto d'onde ci partimmo; però noi habbiamo dimoſtro quanto ci pareua neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſario delle parti marittime del Regno Scozzeſe, &amp; di quelle, che piu vicine al mare ſi ritrouano; &amp; per queſto ce ne paſſeremo hora alle parti mediterranee.</p>
            <p>Sotto la Marcia, &amp; la Tenidalia è la Tuedalia detta dal fiume Tueda; parte non piccola della Laudonia. Sotto le altre Dalie, cio è Valli, (per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche tanto ſuona quella parola Dalia in quella lingua) ſono la Dris dalia, Valcopdalia, Douglaſsdalia, &amp; Cludisdalia, coſi dette da i fiu<g ref="char:EOLhyphen"/>mi Dris, Vauth, Douglas, &amp; Cluda. Di Cludisdalia è il principal caſtello Glaſgua, doue è vna ſcuola libera aſſai honorata, la quale por<g ref="char:EOLhyphen"/>ta il nome del Diuo Chentingerno,<note place="margin">Minera di oro non ſtimata per la infin<g ref="char:EOLhyphen"/>gardaggine altrui, e per altra cagione.</note> &amp; è luogo Epiſcopale (come s'è di<g ref="char:EOLhyphen"/>moſtro) in queſta regione è vna minera di oro ſtimata gia aſſai ricca, ma tralaſciata per fatal negligenza di chi ha gouernato il Regno. Et quiui ſi troua il colore azurro aſſai buono, il quale quaſi con neſſuna, ò con poca fatica ſi Caua; &amp; vi ſi ſono trouate alcuna volta ancora del<g ref="char:EOLhyphen"/>le gemme, come Turcheſe, Robini, &amp; Diamanti, eſſendo queſta ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta trouata nel tempo di Iacobo quarto. Vicino alla Argadia verſo Lennos, pur nel mediterraneo, è il paeſe di Sterlingo, &amp; di Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>thet, doue e' il caſtello Sterlingo con vna fortiſsima Rocca, il nome del quale fù gia Monte Doloroſo; &amp; qui furono i priucipij della Selua Callidonia; rimanendone ancora e' nomi antichi Callendar, &amp; Caldar; la qual ſelua paſſando per Monthet, &amp; Ernoualla per lun<g ref="char:EOLhyphen"/>go tratto ha il ſuo fine in Atholia, &amp; Loquhabria.</p>
            <p>In queſta ſelua ſoleuano eſſere alcuni buoi candidiſsimi, ò Tori per<g ref="char:EOLhyphen"/>dir meglio,<note place="margin">Tori candi<g ref="char:EOLhyphen"/>diſſimi: &amp; lubati come i Leoni.</note> con la iuba dinanzi, come hanno i Leoni; ma hora non ſene troua, ſe non in vna parte della ſelua detta Cummirnald, eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do mancati per il ſuperfluo deſiderio della gola de gli huomini, percio<g ref="char:EOLhyphen"/>che la lor carne è ſuauiſsima al guſto, ancora che alquanto cartilaginoſa.
<pb n="27" facs="tcp:19529:18"/> Là natura di queſte fiere è tale, che ſono ferociſsimi animali,<note place="margin">La natura di que<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>to<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i, &amp; lo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> forza, &amp; odio.</note> &amp; ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre indomiti, &amp; ſaluatichi, fuggendo la viſta dell'huomo, &amp; la ſua pratica, in tal modo; che, ſe' ſentiranno con l'odorato; il quale han<g ref="char:EOLhyphen"/>no eſsi potentiſsimo; doue l'huomo habbia calpeſtata l'herba, ò tocco arbori, ò piante con le mani, fuggiranno da quel luogo, &amp; abhorren<g ref="char:EOLhyphen"/>dolo per molti giorni non vi ſi accoſteranno; &amp; ſe ſon preſi viui, il che pur è difficil coſa, che auenga, ſenza voler riceuer cibo alcuno, ſe ne laſciano morir di dolore. Quando e' ſentono i cacciatori, &amp; che'ſi veggono eſſer da loro riſerrati, &amp; coi cani, ò con ſtrumenti da caccia ò arme aſſaliti, ſenza altrimenti cercar di fuggire ſi muouono con impeto incredibile ad aſſaltar la piu folta ſchiera, ſenza punto ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer timore, nè de gli huomini, nè de i cani, nè di ferro, nè di frecce,<note place="margin">Queſto non ſi deue dir valo<g ref="char:EOLhyphen"/>re non vi eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo la ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gione, ma vn natural furo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, come au<g ref="char:EOLhyphen"/>uiene in altri molti anima li ferocj.</note> ò di lance di alcuna ſorte, ma fracaſſando ogni coſa laſciano ſpeſſo doloroſa memoria delle cacce fatte loro; perche in effetto non temono coſa alcuna, &amp; il fuggir, che'fanno dall'odor de gli huomini non naſce da altro, che dall'odio, che'portano loro, come ancora per il medeſimo odio vengono in diſperatione della propia ſalute, &amp; fanno ogni sforzo per vendicar ſeſteſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, amando piu preſto il morire, che laſciar ſi prendere. Egli è tra le memorie de gli Scozzeſi,<note place="margin">Hiſtoria di Roberto Bru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſio intorno a i tori predet<g ref="char:EOLhyphen"/>ti.</note> che Ruberto Bruſio huomo tra tutti i Re di Scotia Illuſtre &amp; honorato andando per cagion di ſollazzo alla caccia, ſi trouò veramen<g ref="char:EOLhyphen"/>te vicino al pericolo della morte; percioche penetrando per la ſelua piu negligentemente, che non ſi conueniua, &amp; male accompagnato (come nel cacciar tal'hora auuiene) eccoti, che vn di quei tori gia ſtato ferito da vna freccia lo ſcontrò tutto furioſo, &amp; pieno di rabbia per la ferita riceuuta; in tal maniera, &amp; coſi alla ſprouiſta; che eſſo Rè per ſe ſteſſo non ſi poteua aiutare, nè alcuni di quei pochi, che vicini gli erano lo pote<g ref="char:EOLhyphen"/>uan difender dall'acute corna, &amp; dal fiero empito di quella terribil fiera; ſe vn huomo, il quale per ſorte à piedi ſeguiua la caccia,<note place="margin">Vedi, che la virtù ſi può trouar eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lente ancora nelle perſone da noi diſpre<g ref="char:EOLhyphen"/>giate.</note> ò ſpinto da oc<g ref="char:EOLhyphen"/>culto deſiderio d'honore, ò da cupidità di guadagno, ò da vero amore, che'portaſſe al Re ſuo ſignore, non ſi fuſſe meſſo nel mezo à riceuer l'im<g ref="char:EOLhyphen"/>peto della deſperata beſtia; in tal modo, che preſala per le corna con am<g ref="char:EOLhyphen"/>be le mani, &amp; con forza mirabile; eſſendo anch'eſſo d'indomito vigore; &amp; con molta deſtrezza dibattendoſi con eſſa la gittò à terra,<note place="margin">Egli è vfficio di buon prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe il rimu<g ref="char:EOLhyphen"/>nerar bene chi ben ſerue, ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ria bene, che hoggi fuſſer tutti tali.</note> ſenza far ſi egli altro danno; onde la fù da gli altri coi dardi, &amp; altre armi vcciſa. Hauendo adunque il Re ſcampato vn coſi manifeſto pericolo ricompen<g ref="char:EOLhyphen"/>sò anche magnificamente colui, facendolo gentilhuomo, percioche gentilmente haueua operato, &amp; dandogli il cognome di Turubub,
<pb n="28" facs="tcp:19529:19"/> che s'interpreta atterrator del Toro; &amp; accompagnando la ſua nuoua de<g ref="char:EOLhyphen"/>gnità, &amp; gentilitia con premij conuenienti al merito, &amp; al grado del quale e'l'haueua ornato,<note place="margin">L'honor delle parole, ſenza i fatti non ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtano, coſi diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero i ſoldati di Ottauiano benemeriti di lui.</note> &amp; ſenza la qual corteſia ogni honore, ò lode attribuita al valente huomo ſaria ſtata vana, &amp; ridicula; i ſucceſſori del quale ancora ſono in eſſere honoratamente conſeruatori della lor guadagnata lode per la virtù di quel ſolo huomo à gli altri principio del lor migliore ſtato, eſſendo à gli altri eſſempio di fedeltà. Enerualle è dalla parte d' Oriente di Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>thet, &amp; ha all'incontro dalla medeſima banda Fiſa, nella quale è Orna piccol fiume, che ſe ne corre nel Tao, appreſſo al qual luogo, doue eſſo perde il ſuo nome, intorno à quattro miglia è vna pietra, non gia conſiderabile per la ſua grandezza,<note place="margin">Guarda que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta pietra, &amp; la ſua ſtrana qualita.</note> ma ſi ben per la marauiglioſa qualità ſua, per cio che ella ſi può bene aſſai commuouere, &amp; agitare; ma non gia mai leuar di quel luogo doue la ſi ſtà con quante forze, &amp; artificio, che vi poſsino vſare; &amp; quel, che ancora accreſce la marauiglia è, che piu facilmente ſi può commuouer da vn ſolo, che da piu huomini, &amp; che da cento ancora. Dall' altra riua del Tao è Gourea, Anguſia, &amp; Stermunda nobile per coltura, &amp; per paſtura. Et preſſo à que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta verſo Settentrione è l'Atholia irrigata da fiumi ameni, &amp; abbon<g ref="char:EOLhyphen"/>danti di peſci, ne i quali ſi trouano Murene (ſe pur cio ſia vero) &amp; dal mare vi penetrano Lupi marini, &amp; altri animali, &amp; peſci diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, &amp; i campi ſono coſi fertili, che quaſi ſenza fatica alcuna, ò con po<g ref="char:EOLhyphen"/>chiſsima rendono il frutto de i ſemi gittatiui, &amp; con perfetta maturi<g ref="char:EOLhyphen"/>tà corriſpòndono al deſiderio de gli huomini;<note place="margin">Nota queſta coſa, &amp; vedi ſe cio dalla natura ſola ſi puo aſpettare.</note> &amp; ſpetialmente intorno al villaggio detto Lud, doue la terra è tanto fertile, che ſe diligentemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te la ſia lauorata la produrrà per ſe medeſima l'orzo molto buono ſenza ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueruj gittato ſeme alcuno, la ragione della qual coſa ſi ricorda nella no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra Selua di caſi diuerſi. Vi ſono nondimeno altre coſe contrarie alla natura,<note place="margin">Se il grano ſi conuerte ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre in loglio è conſidera<g ref="char:EOLhyphen"/>bile la coſa, &amp; la ragione di cio.</note> che in qualche parte di eſſa terra il buon grano ſeminato ſi conuerte, &amp; deggenera in loglio, il che auuiene ancora in vn certo luogo del contado di Liegi in terra ferma, come nel noſtro itinerario Germanico habbiamo ſcritto. Sotto la Buthquania, &amp; ſotto la Boina dalla parte di Occidente ſono Bogaualle, &amp; Sareota regioni ferti<g ref="char:EOLhyphen"/>li, &amp; buone per i paſcoli, &amp; per le biade; &amp; ci è vn monte det<g ref="char:EOLhyphen"/>to Dounder,<note place="margin">Nota come la natura va ſcherzando co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la ſua arte à marauiglia noſtra.</note> cioè Aureo da paeſani; &amp; creder ſi può, che e' ſia detto coſi, per cio che le pecore, che vi paſcono hanno la lana gialla, &amp; i loro denti pur ancor di color d'oro, &amp; le loro carni tinte del co<g ref="char:EOLhyphen"/>lore del Zafferano, cio è alquanto piu oſcuro di quello della lana lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro.
<pb n="29" facs="tcp:19529:19"/> E ancora in quel paeſe in vn certo luogo com'vn gran cerchio, ò corona di pietre grandiſsime, le quali riſuonano nell'eſſer battute, co<g ref="char:EOLhyphen"/>me le fuſſero di rame;<note place="margin">Può eſſer che ſia vna illuſi<g ref="char:EOLhyphen"/>one Demoni<g ref="char:EOLhyphen"/>aca.</note> &amp; ſi crede da gli ſtudioſi delle coſe antiche di quel Regno, che in quel luogo fuſſe vn tempio gia dedicato à gli Dei Idoli de i gentili. Doppo queſti ſon altri luoghi ſuſſeguenti come Braidalbaim, Stratsbraim, Badzenota, &amp; piu altri con alcuni Laghi, de i quali non par<g ref="char:EOLhyphen"/>leremo piu oltra, poi che non habbiamo coſa in eſsi di tal marauiglia, ò conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deratione, che noi ſtimiamo douerne tenere occupato chi legge: &amp; però ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo ſino à qui parlato di tutte le particulari Regioni, &amp; di quelle coſe, che ci ſono parſe degne di memoria in eſse; noi ci riuolteremo hora à dir tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to quello, che noi giudichiamo eſſere à propoſito nel generale del Regno Scozzeſe. Adunque tutto il Regno, doue per gli habitatori la terra non ſia occupata con la cultura, ò con i paſcoli, ò con altra induſtria, è pieno di lepri, di caprioli, di cerui, &amp; di caualli ſaluatichi, i quali con inganni, &amp; inſidie preſi da i paeſani nello inuerno, rieſcono poi manſueti &amp; bnoni. Hanno ancora lupi; &amp; volpi aſſai, delle pelli delle quali beſtie ne cauano piu che mediocre profitto, benche da i lupi ſiano lor fatti danni grandiſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi ne i greggi, &amp; ne gli armenti per tutto ſaluo che in vna valle di Anguſia detta Glemeres, doue le pecore,<note place="margin">Particular do no di natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra è queſto per certo.</note> &amp; altri ſimili animali poſsono paſcer ſenza alcuna paura ò pericolo di loro ſteſsi; ma le volpi concio ſia che le ſie<g ref="char:EOLhyphen"/>no nemiche à gli animali domeſtichi minori di loro, &amp; alle galline, &amp; altri ſimili vccelli, che per le caſe ſi nutriſcono, ſono anche aſtutiſsime, verſo de i boſchi, &amp; verſo i monti, doue la lor caccia è piu difficile; in modo, che con nuouo, &amp; inuſitato conſiglio cercano di remediare gli huomini à quel peri<g ref="char:EOLhyphen"/>colo, il qual modo forſe ne gli altrui paeſi potrebbe ſeruir di eſſempio. Vſa<g ref="char:EOLhyphen"/>no di tenere adunque, &amp; di procacciar delle volpi giouanette, &amp; le nutri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono a lor modo ſino che ammazzatole poi,<note place="margin">Modo da dif<g ref="char:EOLhyphen"/>fender dalle volpi i loro pollami ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalinghi.</note> &amp; meſcolate le loro carni cotte con l'altre coſe che fanno mangiare à gli altri lor animali perſeguitati dalle volpi, poſſono eſſer ſecuri per due meſi, che non ſaranno dalle volpi offeſi; le quali hauendo in queſto vn tale inſtinto, che le fuggono, &amp; abhorrt<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono l'eſca della loro ſpetie; il che ſi conoſce in queſto modo facilmente. Che ſe ſarà vna gallina, ò vn'oca, ò altro ſimile, alla quale à poſta non ſi ſia dato tal coſa à mangiare, benche la ſi troui in compagnia di molte altre, quella ſola fra tutte ſarà ricercata dalla rapace volpe, &amp; l'altre abhorrite. Ma ſingular dono della natura è ſtato,<note place="margin">Qualita di Cani di Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia per la loro natura eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lenti.</note> che vi ſi trouano tre ſorti di cani d'induſtria naturale forſe non vdita gia mai in altri paeſi, &amp; grandemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te dimeſtichi, vna ſorte è commoda alla caccia (come noi diremo) Leuri<g ref="char:EOLhyphen"/>eri
<pb n="30" facs="tcp:19529:20"/> audaciſsimi,<note place="margin">Prima ſorte.</note> &amp; velociſsimi, &amp; forti, non ſolamente nelle fiere, ma anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ne i nemici, &amp; ne i ladri, &amp; ſpecialmente ſe vedranno il ſignor, ò con<g ref="char:EOLhyphen"/>duttor loro eſſere aſſaltato,<note place="margin">Seconda ſorte</note> ò offeſo. La ſeconda ſorte ha tal dote, che col ſolo odore ricercano i caualli, le fiere, gli vccelli, &amp; che piu i peſci ancora tra gli ſcogli ſotto l'acqua perſeguitano talmente, che' danno non piccolo ſpaſſo à i lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro padroni.<note place="margin">Terza ſorte &amp; degna di eſſer conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rata.</note> La terza ſorte di queſti cani è di tal natura, et qualità, che il loro colore il piu delle volte è ruffo &amp; macchiato di nero, ò per contrario nero, &amp; macchiato di ruffo, &amp; di tanto odore, &amp; ſagacità, che poſſono perſeguitare i ladri, ò à cauallo, ò à piedi, che ſi ſiano, ſe hauranno per ſorte rubbato alcuna coſa al patron loro; &amp; trouatili non gli laſceranno mai di offendere in ogni maniera, che potranno. Ma ſe alfine la loro traccia gli guider à à qualche fiu<g ref="char:EOLhyphen"/>me, conoſcendo all'hora, che i ladri hanno paſſata l'acqua ſi mettono à paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſar anche eſsi, &amp; paſsati, che ſono, aggiratiſi ſu per la riua tanto che ritrouino la corrispondente traccia de i ladri la ſeguitano velocemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſino à tanto che arriuano al luogo doue i ladri ſi ſono riparati. Que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta coſa parrebbe quaſi impoſsibile à crederſi, ſe non accadeſſe, che gran parte di quei, che ſon vicini à i confini d'Inghilterra gli vſano di nu<g ref="char:EOLhyphen"/>trire per loro profitto, e ſicurta conoſciuta da ogni vno, ſi per il tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po delle guerre, come della pace; &amp; però al tempo di pace ſe ſi tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uaſſe, che vn di queſti cani spinto dal patrone per qualche danno rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uuto correſſe nemicheuolmente dietro ad alcuno, &amp; che colui tra le altre genti fuſſe ſolo dal cane ricercato (come ſarebbe ſenza alcun dubbio) ò che ritiratoſi in qualche caſa, ò altro luogo ſi fuſſe ſerrato, nè voleſſe al cane deſideroſo di entrare aprire, quel tale ſenza dubbio cade per cio in manifesta ſoſpittione di furto, &amp; come ladro, ò ſoſpetto almeno può eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer preſo, &amp; eſſaminato, ſono ancora in Scotia. Aquile, falconi, ſpar<g ref="char:EOLhyphen"/>uieri,<note place="margin">Abbondanza di vccelli di acqua.</note> &amp; altri ſimili vccelli darapina,; ma il numero de gli vccelli d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>qua è tanto grande, &amp; coſi diuerſo, che il volerne far vna compita rela<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ſarebbe ſtimata, ò troppo marauiglioſa coſa, ò preſontuoſa: ma dire<g ref="char:EOLhyphen"/>mo d'vna ſorte, che non hanno gli altripaeſi: queſti ſono della grandez<g ref="char:EOLhyphen"/>za de i corui,<note place="margin">Vccelli ſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>uaganti &amp; ottimi. Primà ſorte.</note> o alquanto maggiori, detti Auercalze, cioè caualli ſaluati<g ref="char:EOLhyphen"/>chi, i quali ſi paſcono delle cime delle foglie de i pini, &amp; vna ſorte di minor grandezza detti galli, ò galline ſaluatiche ſi aſtengono dal mangiar tutte quelle coſe,<note place="margin">Secunda ſorte</note> che naſcono per via di ſeme, vſando di paſcerſi delle foglie del citiſo; &amp; l'vna, &amp; l'altra ſorte di vccelli è dolce, &amp; ſoaue al guſto. Vna terzaſpetie ſimile al fagiano di fattezze,<note place="margin">Terza ſorte</note> &amp; di ſapore di carne, ma di piuma negra, &amp; con le ſue palpebre roſſe è chiamato Gallo ſaluatico del
<pb n="31" facs="tcp:19529:20"/> campo, &amp; viue queſto di frumento, &amp; di queſti n'habbiamo veduti in Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>mania verſo l'alpi.<note place="margin">Vccelli ſtrani grandi, &amp; buoni, mache odiano l huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo a mara<g ref="char:EOLunhyphen"/>uiglia &amp; lor natura.</note> Oltra di queſto naſcono alcuni vccelli nella Marcia det<g ref="char:EOLhyphen"/>ti Guſtarde di colore delle piume, &amp; di ſapor della carne non differenti dalle perdrici, ma alquanto piu grandi de i Cigni, &amp; ſon queſti rari, &amp; abhoriſcono il vederle perſone; ſi trouano ancora di queſti coſi fatti vccèlli nel contado di Eſſeſsia in Inghilterra, &amp; diceſi, che per la loro gra<g ref="char:EOLhyphen"/>uezza non ſi poſſon leuare à volo, ma che col vento al quanto gagliardo fanno illor viaggio, non ſi allontanando però molto da i loro luoghi. Pon<g ref="char:EOLhyphen"/>gono queſti vccelli l'huoua loro nel nudo terreno, &amp; ſe conoſceranno all'o<g ref="char:EOLhyphen"/>dore, che l'huomo l'habbia tocche, il che per dono di natura conoſcer poſſono; rimanendo offeſi ſe pur le ſiano ſtate vn poco moſſe, ò col fiato ancora alte<g ref="char:EOLhyphen"/>rate, &amp; all'hora ſtimatole inhabili à generare, &amp; però inutili ad deſſer couate l'abbandonano, &amp; ſe ne vanno à partorire dell'altre huoua, &amp; à co<g ref="char:EOLhyphen"/>uarle in altro luogo: &amp; queſto baſti di queſti vccelli, perche il reſto ſono come ne gli altri paeſi.<note place="margin">Abbondanza di Salmoni.</note> Dei peſci (come à baſtanza ſi è detto) tanta co<g ref="char:EOLhyphen"/>pia n'ha la Scotia, &amp; particularmente de i Salmoni quanta in tutte le altre regioni di quei mari inſieme appena ſe ne può deſiderare; nientedimeno non ci diſpiacerà di raccontar quello, che ſiè ſperimentato della natura de i Salmoni forſe da altri ſino ad hora non ſtato ſcritto, che noi almen ſappia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo. Nel tempo dell'autunno queſti peſci ſi riducono ne i piccoli riui;<note place="margin">Hiſtoria de i Salmoni, &amp; della loro ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neratione.</note> &amp; luoghi di non molta acqua, ma larghi; &amp; quiui spinti dal natural deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rio della procreatione ſi congiungono coi ventri; &amp; l'huoua loro partorite ricoprone tra la ſabbia, ò arena; dal qual tempo rimangono eſsi veramente tanto magri ſi i maſchi per eſſerſi priuati del latte, come le femine per hauer prod otte l'huoua, che non ſono ſe non la pelle, &amp; le ſpine, perche la carne, che època non val nulla; &amp; però non ſolamente ſono eglino all'hora cattiui da mangiare, ma hanno ſeco tale infetta qualità,<note place="margin">Nota queſta coſa, &amp; guar<g ref="char:EOLhyphen"/>dati come tu vſi la lor car<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.</note> che con qualunque altro Salmone buono, et ſano, che non haueſſe ancora generato eſsi ſi riſcon<g ref="char:EOLhyphen"/>traſſero gli darebbero della loro maligna qualità da quella parte doue ſi toc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſſero inſieme; coſi queſti peſci, ò ſono preſi boniſsimi, ò del tut to malua<g ref="char:EOLhyphen"/>gi, però queſta medeſima conſideratione ſi può hauendo gli altri peſci tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ne i tempi de i loro congiugnimenti, ancora che non coſi atti alla putre<g ref="char:EOLhyphen"/>fattione come i Salmoni ſono; onde errano i goloſi, che piu amano i peſci,<note place="margin">Coſtume ſcioco dei goloſi.</note> che hanno l'huoua, che quei, che hanno il latte, perche ſono piu magri ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za dubbio quelli, che queſti, come l'eſperienza dimoſtra. Hora di quelle loro huoua ricoperte nell'arena naſcono la primauera &amp; non prima peſci<g ref="char:EOLhyphen"/>olini coſi molli, &amp; teneri, che non paſſando la lunghezza d'vn dito ſono
<pb n="32" facs="tcp:19529:21"/> ancora, trattandoſi con mano, quaſi con liquido humore inſieme congelato &amp; arrendeuole;<note place="margin">Vedi queſta coſa naturale, che par quaſi vna maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>glia.</note> &amp; paſſati quanto prima poſſono nell'acqua ſalſa tra lo ſpatio di venti giorni, &amp; non piu creſcono alla grandezza, che noi poi gli veggiamo piu marauiglioſa à chi ſa come naſcono, &amp; creſcono, che non à gli altri, i quali ſolamente gli guardano, &amp; conſiderano perche gli agra<g ref="char:EOLhyphen"/>diſcono alle gole loro; come che diuerſamente ſi crede dalla gente della lor propagatione.<note place="margin">La natura gli<g ref="char:EOLunhyphen"/>tira al primo loro inſtinto.</note> Queſti poi in diuerſi tempi, &amp; occaſioni ricercano di ritornare all' acque dolci doue nacquero, &amp; per queſta cagione e'ſono communemente peſcati nelle riuiere dell' acqua dolce, &amp; intorno alle foci de i fiumi; &amp; in queſto è veramente da conſiderar vna coſa rara, che al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni fiumi hauendo, &amp; qua, &amp; la certi ſtretti luoghi tra le rupi &amp; gli ſco<g ref="char:EOLhyphen"/>gli, che impediſcono il dritto corſo dell' acque, et qualche volta da balze alte cadendo l'acque fanno à i peſci la ſalita difficiliſsima; però non ſi volendo i Salmoni ingorgare nel pelago,<note place="margin">Quaſi che la prudenza na<g ref="char:EOLhyphen"/>turale non ſi poſſa rimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrare aſſai meglio di quella, che noi ſtimiamo ſolamente ſicura, che dell'eſperien<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; dalla lunga età ci è ſtata di<g ref="char:EOLhyphen"/>moſtra.</note> che fà l' acqua ſotto la ſua caduta per non hauere à contraſtare col dritto filo, &amp; col peſo dell'acqua, che cade, eſsi innanzi, che ſi accoſtino à quel punto, ſolleuandoſi dall'acqua, per vn pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio inſtinto di natura, &amp; inarcandoſi ſi ſcagliano per aria con grande ſtrepito del lor violento moto ſopra l'acqua ſuperiore; &amp; certo con maggior violenza ſi sforzano di far quel ſalto ò lancio, che huomo non potrebbe ſtimare, che poteſſero far giamai, benche gli haueſſero l'acqua libera, &amp; aperta. A quelli adunque, à i quali non è data tanta forza di potere sforzare il corſo dell'acque, &amp; che per cio ſono, ò traportati da quelle ò sbattuti à tetra, con ingegni proprij, &amp; inſidie accommodate al propoſito, ſono da i paeſani preſi,<note place="margin">Ogni anima<g ref="char:EOLhyphen"/>le ha il ſuo deſtino.</note> &amp; ſtimati cari per la dolcezza della lor carne. Ma quelli, che (come habbiamo detto) ſolleuatiſuperano il trabocco del fiume, ſubito vanno à ritrouar (ſe non ſieno preſi prima) il luogo doue nacque<g ref="char:EOLhyphen"/>ro l' autunno, per rimanerſi quiui ſino al tempo di nuouo parto; i quali peſci in queſto ſolo hanno da gli huomini tanto di tregua, che per tutto il predetto tempo egli è vietato per legge il poterne peſcare:<note place="margin">Ad ogni ſorte di animali la natura per varie cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni ha proue<g ref="char:EOLhyphen"/>duto tra i molti peri<g ref="char:EOLhyphen"/>coli ſuoi qualche bre<g ref="char:EOLhyphen"/>ue ripoſo.</note> il qual tempo comincia al mezo del meſe di Settembre, &amp; finiſce almezo di No<g ref="char:EOLhyphen"/>uembre. Prendonſene aſſai nel Reno di Germania; nella Schelda di Brabantia; nella Moſa, &amp; nella Tamigia d'Inghilterra; in Irlanda, &amp; in altre riuiere, &amp; coſte di mare delle parti ſettentrionali; &amp; tanti in altri luoghi qualche volta, che egli appariſce chiaro, che non ſempre è ſi prendono nell'acque doue naſcono, nè nelle vicine à quelle; ma che traportati dalle fortune del mare ſe ne entrino poi in quelle ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uiere, che piu ſon loro commode quando per loro natura eglino appetiſcono
<pb n="33" facs="tcp:19529:21"/> l'acqua dolce.<note place="margin">
                  <p>La natura sforza tutti viuenti a ri<g ref="char:EOLhyphen"/>cercar, ò al meno à deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derar, di ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uar i luoghi de i loro prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipij.</p>
                  <p>Ancora que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto è incogni<g ref="char:EOLhyphen"/>to alla curio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſità de gli huomini.</p>
               </note> Non hauendo noi gia punto di dubbio che nella dol<g ref="char:EOLhyphen"/>ce e'non ſiano nati &amp; nella ſalſa non ſieno nutriti; per ritornar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſene per natura à ricercar la dolce, come piu propria per la procreatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; generation loro. Diche coſa queſti peſci ſi paſchino, ò co<g ref="char:EOLhyphen"/>me non ci è ben chiaro; percioche noi non habbiamo gia mai vdito, che ſi ſia ritrouato nel loro ventriculo altro, che vn certo speſſo, &amp; denſo humore non conoſciuto da neſſuno; &amp; queſto baſti de i Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>moni.</p>
            <p>Hora noi parleremo delle Conche ritorte, ò vere chiocciole marine, &amp; delle perle loro; &amp; nel vero, concioſia, che ſieno diuerſe le ſpetie delle conche in quei mari, alcune piccole,<note place="margin">Nota tutta queſta hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ria delle con<g ref="char:EOLhyphen"/>che, perche ell'e dillette<g ref="char:EOLhyphen"/>uole.</note> le quali eſſendo fre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſche ſon molto grate al guſto; &amp; alcune maggiori, di quella forma, che ſono quelle, che hanno la porpora, benche queſte non n'habbino; ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no nientedimeno diletteuoli, per eſſer di ſapor delicato, &amp; però da non eſſer dispregiate. Ma quelle, che ſono allo'ntorno del corpo loro intor<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; che hanno i lorcapi, ò teſte tutte macchiate di colori diuerſi, ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perano tutte l'altre di bontà; in tal maniera, che per la loro deli<g ref="char:EOLunhyphen"/>catezza ſono ſtate chiamate delitie delle donne vedoue; &amp; hanno appreſſo de i grandi, ò pur de i goloſi ottenuto il primo luogo tra le viuande delitioſe di quel paeſe: benche nel fiume Dea, &amp; nel fiume Dona non ſi trouino ne di quella bontà, nè di quella ſtima. Trouanſene aſſai per la Scotia,<note place="margin">Singulare accuratezza di queſti a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimali ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cheuoli per hauerne à compiacere alla luſſuria humana.</note> &amp; specialmente ne i fiumi chia<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; limpidi, che hanno il fondo di ghiara, &amp; di pietruz<g ref="char:EOLhyphen"/>ze netti dal fango, &amp; da ogni altra ſorte di limo, ò di groſſa ma<g ref="char:EOLhyphen"/>teria; percioche le ſi rallegrano di ſtare in quei luoghi, doue le non s'habbino punto ad imbrattare, ò meſcolare nella fordidezza della terra, ò torbidezza dell'acqua; &amp; in quei chiari, &amp; purga<g ref="char:EOLhyphen"/>ti letti de i fiumi concepono elleno le parle, in queſto modo procac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciando virtu à ſe ſteſſe. Intorno all'aurora quando il Cielo è ſere<g ref="char:EOLhyphen"/>no, &amp; temperato, le ſi ſolleuano con tutta la lor caſa,<note place="margin">Nota queſto ſtudio natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rale.</note> ò guſcio alla ſuperficie dell'acqua, in tanto, che le poſsino col capo loro, che le caua<g ref="char:EOLhyphen"/>no al quanto fuori, moſtrarſi all'aria ſopra l'acqua; doue coſi ſtandoſi per qualche ſpatio di tempo, riceueno la rugiada ingordiſſimamente, che cade; del qual cibo ſenza dubbio ſi gli ingenerano le perle,<note place="margin">Cagioni principali della qualita delle perle.</note> le quali poi vengono ad eſſer piu, ò meno in numero, ò piu groſſe, ò minori, ſecondo il tempo, che le l'hanno portate, &amp; ſecondo la diſpoſition dell'animale, &amp; la proportione
<pb n="34" facs="tcp:19529:22"/> che hara hauuto ſeco il cibo uolta per volta, o tempo per tempo; che quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to al colore di eſſe perle non ſi ha da far dubbio, che quando le ſon piu chia<g ref="char:EOLhyphen"/>re, o piu oſcure, cio naſce dalla purità ò minore, ò maggiore di eſſa rugiada, che cade; &amp; ancora ciò forſe può auuenire per la qualità del fondo, doue le ſi poſano.<note place="margin">Geloſia natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rale dei frutti proprij &amp; ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gioneuol<g ref="char:EOLhyphen"/>mente lecita.</note> Il loro vdito è tanto ſottile, che ſe quando le ſi ſtanno à riceuer la rugiada, qualch'vno dalla terra vicina parli vn poco alto, ò che pur vn piccolo ſaſſolino getti nell'onde, ò nell'acqua, ſubito le ſi naſcondono tutte, hauendo ſolerte cura di conſeruar quello, che per vn certo naturale inſtinto le conoſcono, ch'è deſiderato dall'huomo; &amp; però i peſcatori oſſeruano tra l'altre coſe queſto nel peſcare.<note place="margin">Modi di pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcare le perle.</note> Entrano nell'acqua quattro, ò cinque di lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro in cerchio, &amp; tra di loro compartendo le reti, con vn piede le tengono cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuno per la ſua parte ben ferme in terra, &amp; con l'altro piede aiutati dal<g ref="char:EOLhyphen"/>l'occhio, il quale per la limpidezza dell'acqua può ſcorgere ſino al fondo; vanno ricercando delle loro conchiglie, non potendo cio far con le mani per eſſer l'acqua alta in ſimili luoghi ordinariamente, &amp; doue le ſi poſano ſino alle loro ſpalle; le quali ritrouate, tuffandoſi eſsi, &amp; preſele, le danno poi à i compagni piu ſcioperati; auuertendo bene nel prenderle di metter la mano ſopra la bocca ò teſta loro preſtamente, &amp; forte tenendo ſaldo, perche ogni piccol tempo, che l'haueſſero, le vomiterebbero le perle, &amp; ſarieno perdute.<note place="margin">Qualità del<g ref="char:EOLhyphen"/>le perle di Scotia.</note> Hora queſte perle ſono ſtimate non poco, &amp; ſono aſſai ſplenden<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; ben ritonde, &amp; di grandezza tal'hora dell' ugne del dito minore d'v<g ref="char:EOLhyphen"/>na ragioneuol mano d'vn huomo, &amp; ſon di peſo leggieri; la qual coſa non ſi deue attribuire à miglior conditione di eſſe, per quello, che l'eſperienza, &amp; l'vſo ci ha fatto conoſcere; &amp; come ſi moſtrerà per la teſtimonianza delle perle orientali. Di queſta ſorte di perle di Scotia habbiamo parlato à ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtanza quanto alla lor genernatione, &amp; modo di prenderle; delle quali noi non trouiamo,<note place="margin">Non ſi adiri<g ref="char:EOLhyphen"/>no quei, che ſtudioſi de gli antichi ſcrittori, han<g ref="char:EOLhyphen"/>no conoſciu<g ref="char:EOLhyphen"/>to, che non tanto ſapeua<g ref="char:EOLhyphen"/>no quell i, che alcuna coſa non foſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe rimaſta da ſapere à chi di poi è venu<g ref="char:EOLhyphen"/>to.</note> che neſſuno de gli antichi Greci habbia fatto mentione; come ancora no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fu fatto mentione dell'altre, che naſcono dall'oſtriche, ne da Dio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcoride, nè da Galeno, delle quali noi habbiamo vedute alcune in Inghilter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, ma piccole come grani di miglio, &amp; di panico, &amp; trouate à caſo quando ſi approno l'oſtriche per noſtro mangiare, benche vna groſſa come vn groſſo piſello attaccata alla conca, ò guſcio dell'oſtrica ne vedemmo portar ancora d'Inghilterra in Italia l'anno <hi>1551.</hi> dal dottiſsimo &amp; vero filo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſofo Daniel Barbaro Orator Veneto, alla cui honorata memoria reſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo noi ancora in ſingular obligatione. Ma accio che non manchi perfettio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne alcuna al propoſito delle perle; Noi riferiremo qui quello che ne dice il Mattioli ſolertiſſimo inueſtigatore, &amp; accorto indagatore delle coſe natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rali
<pb n="35" facs="tcp:19529:22"/> ſoprâ il volume di Dioſcoride. <q>Dice adunque (recitandoui le parole de Plinio intorno à queſto propoſito) Plinio al cap. <hi>35.</hi> del nono libro, che gli animali,<note place="margin">Parole di Pli<g ref="char:EOLhyphen"/>nio intorno alle perle.</note> che producono le perle naſcono nell'Occeano Indico attorno al<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Iſola Taprobana, Toide, &amp; Poniuola promontorio d'India; ma che le mi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliori vengono dal mar Roſſo di Arabia. Et non ſono gli animali, che le producono (come dimoſtrano veramente le madri perle, che ciſi porta<g ref="char:EOLhyphen"/>no) molto diſsimili dall'oſtriche. Hanno queſta proprietà, che quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do il tempo dell'anno le ſtimola à generare, ſi aprono la notte, &amp; em<g ref="char:EOLhyphen"/>piendoſi, &amp; nutricandoſi di rugiada generatiua;<note place="margin">Conuengono in natura con quelle di Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia.</note> della quale ingraui<g ref="char:EOLhyphen"/>dandoſi, partoriſcono poſcia le perle, eſſendo chiare, &amp; torbide ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>do la qualità della rugiada, che ricolgono. Se quando s'ingroſſano è tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po nubiloſo, producono le perle pallide, &amp; torbide; groſſe le fanno, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do abbondantemente ſi ſatiano, &amp; piccole ſono, quando non pigliano rugiada à baſtanza; nella qual coſa l'impediſcono, i baleni,<note place="margin">Nota.</note> per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche balenando quando le s'ingroſſano s'impauriſcono, &amp; ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerrano innanzi, che le ſieno piene di rugiada à ſufficienza, &amp; il me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimo fanno perli tuoni, per colpa de i quali generano perle vane,<note place="margin">Nota tutte queſte parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cularita.</note> &amp; piene di vento. Nell'acqua le perle ſon tenere, ma ſubito, che le ſe ne traggono s'induriſcono. Dicono alcuni che le madri perle vanno à ſchie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, &amp; che l'hanno il loro Re di corpo aſſai maggiore dell'altre; &amp; però non poco s'affaticano i peſcatori per prendere il lor ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po; percioche pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo quello, conducono piu facilmente l'altre nelle reti: &amp; ſe s'accorgono quando ſono aperte della mano del peſcatore, che le voglia prendere, la ſerrano talmente, che gli tagliano crudelmente le dita;<note place="margin">Modo di chia<g ref="char:EOLhyphen"/>rir, &amp; di nettar le per<g ref="char:EOLhyphen"/>le.</note> facendo per ſe medeſime le loro vendette. Le preſe ſi mettono in alcuni vaſi di terra con molto ſale; percioche conſumandoſi coſi la carne, riman<g ref="char:EOLhyphen"/>gono poſcia le perle nette nel fondo del vaſo. Le piu ſtimate ſono le groſſe, lucide tonde, &amp; graui; le quali conditioni rare volte ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouano vnite insieme in vna perla ſola. Et Iuba ſcriue, che le Madri perle d'Arabia ſono ſimili ad vn pettine, ſpinoſe come il riccio marino, dentro alle quali ſi trouano le perle ſimili à i grani della tempeſta. Et Plinio ancora ſcriue, che non ſi trouano piu, che quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro, ò cinque perle per animale. Ma Amerigo Veſpuccio gentil'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo fiorentino, del nome del quale hoggi ſi chiama America tutta quella parte di terra, ch'egliſcopri per l'Occeano Atlantico ſotto il cerchio dello Equinotio nel mezzo giorno, afferma egli hauere hauuto tal Madre perla, che ve ne furono ritrouate dentro conto trenta;</q> &amp; altri doppo
<pb n="36" facs="tcp:19529:23"/> à lui,<note place="margin">Nota queſta marauiglia comprobata dall'eſperien<g ref="char:EOLhyphen"/>za.</note> ch'hanno nauigato all'Indie nuoue dicono di molte piu, &amp; ne recitano hiſtorie aſſai diuerſe da quello, che neſcriſſe Plinio. Queſto tutto recita il Matthiolo ſopra il propoſito delle perle, circa le quali è da conſiderare la differenza della chiarezza eſſer la vera differenza della bont à loro, &amp; ciò l' eſperienza ci moſtra; &amp; doue è la rugiada piu chiara, &amp; piu pura, co<g ref="char:EOLhyphen"/>me ell'è verſo Arabia, India, &amp; ſotto Mezo giorno; quiui ancora conuie<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, che le perle ſieno migliori; con pace de gli Scozzeſi; nientedimeno Giulio Ceſare delle perle di Scotia fece fare vna ricca corazza per preſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tarla nel tempio di Diana,<note place="margin">Corazza di perle di Giu<g ref="char:EOLhyphen"/>lio Ceſare.</note> la quele per qual tempo fù molto ſtimata. Ma noi ci ricordiamo d'hauer veduto l'anno, <hi>1551.</hi> in Spira città di Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia nel tempio maggiore molti paramenti da ſacerdoti di panno d'oro, ch'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano i loro fregi larghi, &amp; ampli tutti ricamati con nobil lauoro di perle; nel qual lauoro ſenza dubbio ven'andaua vna quantità ineſtimabile; &amp; erano queſte perle di Scotia,<note place="margin">Habiti Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiaſtici ornati di perle di notabil lauo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro in Spira, andati male per colpa del<g ref="char:EOLhyphen"/>le guerre ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uili di Ala<g ref="char:EOLhyphen"/>magna.</note> &amp; di tante ſorti, &amp; grandezze, &amp; forme, che ne riuſciuano le figure di quell'opera di Mezo rilieuo con ſingular propor<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, &amp; diſcrettione &amp; giudicio di chi le haueua lauorate, ad vna gran per<g ref="char:EOLhyphen"/>fettione. Queſti furono doni di diuerſi Imperatori, i quali poi tutti per<g ref="char:EOLhyphen"/>uennero alle mani rappaci dell'eſſercito del Marcheſe di Brandeburgho, quando diſcorde da gli illuſtri baroni, &amp; principi di quella Imperial pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincia procacciò danno ad ogni natione, &amp; gente di quella ineſtima<g ref="char:EOLhyphen"/>bile. Sono ancora intorno alla Spagna delle Conche molto belle da ve<g ref="char:EOLhyphen"/>dere, le quali à Venetia ſon chiamate Cappeſante, forſe perche le ſono ſtate conoſciute per li pellegrini, i quali ne portano ne i loro cappel<g ref="char:EOLhyphen"/>li ritornando da ſanto Iacopo di Galitia, ma le non ſono frutteuoli di perle, quantunque le ſiano a mangiar molto delicate, &amp; maſsime in Venetia: hauendone anche la Scotia in qualche parte della ſua co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta delle ſimili,<note place="margin">Oppinione intorno alle perle ripro<g ref="char:EOLhyphen"/>uata.</note> le quali non generano perle &amp; dicono gli Scozzeſi, che cio loro auuiene, perche le ſi nutriſcono aſſolutamente nell'acqua ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, il che ſe fuſſe lor propio impedimento, ne anche l'altre ricorda<g ref="char:EOLhyphen"/>te di ſopra in regioni diuerſiſsime non ne generarebbero; la quale op<g ref="char:EOLhyphen"/>pinione ſi proua eſſer falſa per l'eſperienza, che ſe ne vede intorno à tutta l'Iſola d'Inghilterra &amp; Scotia, non pur nelle chiocciole Scoz<g ref="char:EOLhyphen"/>zeſi ricordate ma nelle oſtriche ancora oltra l'eſperienza delle ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dri perle orientali; delle quali ancora che ſi ſia parlato di autorita di Plinio quel che ne pottette intender lui: non ci parra ſuperfluo di rimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrar in queſto luogo quanto ne hanno ritrouato i moderni Portoghe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, à i quali di tal perfetta cognitione hanno ad hauere obligo
<pb n="37" facs="tcp:19529:23"/> gli huomini di erudito ingegno tutti; &amp; ſia con pace de i partiali de i Greci,<note place="margin">E ragioneuo<g ref="char:EOLhyphen"/>le di preſtar fede a chi di<g ref="char:EOLhyphen"/>ueduta ha te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtificato le coſe, delle quali ſi tratta.</note> che s'hanno per innanzi creduto, ch'altra conoſcenza, che la da loro propo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta non ci fuſſe; &amp; con tanta oſtinatione, che ancora gli altri, che cio non hanno creder voluto, da eſsi quaſi nemici dell'humana natura ſono ſtati perſeguitati. Ritornando adunque al propoſito noſtro delle perle, dicia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, che Don Garzia dall' Horto nel ſuo trattato, che fà delle coſe medicina<g ref="char:EOLhyphen"/>li, che ci ſon portate dall'Indie orientali parlando delle perle ne ſcriue quel<g ref="char:EOLhyphen"/>che ſegue. <q>Rimane à dir delle perle, le quali non ſolamente per ornamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſono deſiderate, ma etiandio per medicina. Le perle,<note place="margin">Quanto reci<g ref="char:EOLhyphen"/>ta Don Gar<g ref="char:EOLhyphen"/>zia dell'horto intorno al<g ref="char:EOLhyphen"/>le perle. Vniones, &amp; Margarite perche coſi dette.</note> che ſono groſſe ſono dà latini dette vniones; &amp; la cauſa è queſta, perche à pena ne ritrouerete due della medeſima grandezza figura, &amp; nitidezza. Le picciole ſono dà latini ſemplicemente dette Margharite. Da gli Arabi, &amp; dai Perſiani, Lulù. Da gli Indiani, Moti. In Malauar, Muto. Et da i Portogheſi, Aliofar, che in Arabico vuol dire, Fulfar, il quale è vn porto nel mare di Perſia, doue ne naſcono delle perfettiſsime. Imperò che au<g ref="char:EOLhyphen"/>uenga Dio, che in Barem, in Catifa, in Cemarin, &amp; in altri porti di que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto mare, ſene ritrouino delle buone, perche da i noſtri fu prima conoſciu<g ref="char:EOLhyphen"/>to queſto porto da gli altri,<note place="margin">Nota tutta queſta hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ria particula<g ref="char:EOLhyphen"/>riſsima.</note> hanno da quello dato il nome in lingua Arabica Aliofar alle perle; &amp; di qui è auuenuto ancora, che quelle ſono chiamate orientali, imperò che queſto ſeno del mar Perſiano, in comparatione della noſtra Europa è orientale. Si generano anco le perle dal promontorio di Corin per inſino all'Iſola di Zeilan. La qual peſca è rendita del Re di Por<g ref="char:EOLhyphen"/>togallo; ma'queſte la maggior parte ſono minute, &amp; non ſi poſſono con le gia dette pareggiare, perche ſono tutte grandi, &amp; perfettiſsime, &amp; però queſte ſi comprano anco à piu vil prezzo. Et ne ſono ancora nell'Iſola di Burneo, le quali quantunque ſieno grandi, non però cedono alle gia dette di bellezza. Di queſta medeſima ſorte ne trouerrete nella China, ma vera<g ref="char:EOLhyphen"/>mente non ſon belle. E'coſa chiara, che anco nel mondo nuouo ne ſono, ma veramente non ſi poſſono in neſſun modo paragonare alle orientali; impero<g ref="char:EOLhyphen"/>che, ò ſono oſcure, &amp; di color nubiloſo, ò non ſono ritonde, nè liſce. Naſco<g ref="char:EOLhyphen"/>no le perle nell'oſtriche. Quelle Conche, che nuotano piu ſopra l'acque del mare, generano piu groſſe perle. Et quelle, che ſono nel prefondo del mare, le fanno piu minute. Queſte Conche espoſte all'aria ſi ſerrano, &amp; s'approno, &amp; poi nella carne ſi trouano le perle, hora aſſai, hora poche, ſecondo la gran<g ref="char:EOLhyphen"/>dezza delle conche. Se ne troua anco nelle noſtre oſtriche, &amp; ne conchili, ma ſono meno gentili. Di tutte le conche, quelle ſono haute per migliori &amp; per piu atte à far le perle, che ſono bianche, &amp; liſcie, &amp; da i paeſani
<pb n="38" facs="tcp:19529:24"/> chiamate Cheripo; delle guſcia delle quali ſi fanno poi cucchiari, &amp; vaſi da bere. Ma qui è da ſapere, che quel Cheripo non è quella, che volgarmente ſi dice Madre perla; percioche queſta i paeſani la chiamano Chanquo; &amp; ſe ne fanno tauole da mangiare, caſtelli, &amp; pater noſtri. Se bene queſta ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te di Conchili chiamato Cheripo è di fuori ſcabroſo, &amp; ruuido; nella parte di dentro è liſciſsimo, &amp; belliſsimo à vedere. Portanſi queſte ſorti di Con<g ref="char:EOLhyphen"/>chili per mercantia in Bengala, doue ſi puliſcono, &amp; ſe ne fanno vaſi da be<g ref="char:EOLhyphen"/>re;<note place="margin">Nota queſto coſtume lo deuole.</note> ma della maggior parte ſe ne fanno armille, &amp; altre coſe. Era antica<g ref="char:EOLhyphen"/>mente in queſte parti vn coſtume, che le vergini di ſangue nobile, non pote<g ref="char:EOLhyphen"/>uano eſſer corrotte, &amp; ſuerginate, ſe non haueuano le braccia ornate di queſta ſorte di armille: ma hora non ſi oſſerua piu, &amp; per queſta cagione ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no venuti queſti conchili in piu vil prezzo. I mercanti di queſto paeſe, han<g ref="char:EOLhyphen"/>no certi ſtrumenti di rame perforati, col quale ſogliono fare il prezzo alle perle. Onde quelle perle, che paſſano per li for ami piu piccoli ſono di vn prezzo; quelle, che paſſano per li forami vn poco piu grandi, ſono di piu gran prezzo; et coſi di mano in mano ſecondo la grandezza de i forami, &amp; delle perle ſi fà il loro prezzo. Ve ne ſono delle coſi minute, che non ſi poſſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no in neſſun modo forare, percioche l'arte è quella, che le fora, &amp; non naſcono (come ſi credono alcuni) coſi forate; &amp; però reſtano queſte mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nute alli maeſtri, &amp; ſono di poi portate in Europa, delle quali tal volta ſi vende l'onza due aſsi Franzeſi.<note place="margin">Peſo, &amp; valu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di alcune perle.</note> Le maggiori perle, che ſi trouano nel Promontorio di Comorin peſano cento acini di frumento; &amp; ſogliono queſte tal volta valere mille cinquecento ducati l'vna. Io n'ho vedute delle molto piu grandi, le quali diceuano eſſere dell'Iſola de Burneo, ma non era<g ref="char:EOLhyphen"/>no coſi belle, come le dette di ſopra. Ne ho trouata vn'altra qua; che peſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ua ſeſſanta acini di frumento. Dicono, che inuecchiate, mancano di peſo, &amp; perdono di colore. Ho io ſperimentato, che le perle fregate ben be<g ref="char:EOLhyphen"/>ne col mezo rotto,<note place="margin">Modo di lu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrar le perle. Nota.</note> &amp; con ſale; racquiſtano il primo vigore, &amp; la nitidezza. Chiara coſa è, che le perle preſe doppo del plenilunio, diminuiſcono col tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po; ma quelle, che ſon preſe innanzi del plenilunio, non ſono à queſto ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>gette.</q> Appreſſo de gli Indiani di rado ſi ſeruono ne i medicamenti di perle; ma i Mauritani aſſaiſpeſſo, ſi come facciamo ancora noi, mettendo le perle nelle medicine cordiali.<note place="margin">La loderagio<g ref="char:EOLhyphen"/>neuole d'vno ſcrittore, è fo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>data ſopra la diligenza vſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ta da lui con l'occhio in<g ref="char:EOLhyphen"/>torno alle co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe delle quali lui ha ſcritto.</note> Sino à qui parla Do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Garzia delle perle, molto parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cularme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, et di eſperie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia, come quello, che piu anni eraſtato, et era ancora in quei paeſi, ne però non punto dubbio autore in coſi fatto propoſito. Et queſto è qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to habbiamo hauuto à dire di coſi fatti animali; nel che, be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>che ſiamo ſtati alqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to lu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ghi, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> douerrà parere ſtrano à chi legge, poi che ſi e trattato di coſi
<pb n="39" facs="tcp:19529:24"/> nobil gioia. Ritrouanſi nel mare di Scotia ancora peſci di forme inuſita<g ref="char:EOLhyphen"/>te, alcune con le ſquame grandemente aſpre, altri con oſsi in cambio diſqua<g ref="char:EOLhyphen"/>me, come le locuſte, alcuni ritondi come palle, con la pelle forata in tal mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che per quella parte per la quale e' prendono il cibo, per la medeſima an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora ne mandano fuori gli eſcrementi. Dell'altre ſorti,<note place="margin">Da poi che l'elemento dell'acqua è coſi copioſo di animali non e mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uiglia, ſe ne produca di ſpetie diuerſe, &amp; quaſi infi<g ref="char:EOLhyphen"/>nite.</note> come ſono i Rombi, Capitoni, Magarelli, ò vero Sgombri, Pettini, Chiloni, Scotti, Scari, Spari, Spondili, Oſtriche, Vitelli marini, Foche, Ceti, de i quali molti non ſono conoſciuti nei mari mediterranei; &amp; aringhe chia<g ref="char:EOLhyphen"/>mate da i marinari i Re de peſci, &amp; di tante altre ſpetie, che diremo? Da poi che egli è certa coſa che della Germania ogni anno paſſano in Scotia vn numero grande di nauilij per cagione di peſcare, &amp; non ſenza loro gran profitto; &amp; è tanta la gran quantità de i peſci minori intorno alla coſta per la benignità di Dio (il quale col mezo della madre natura in cambio di alcune altre coſe compreſe tra le delitie, che in Scotia non ſono, l'ha pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ueduta) che il frutto, che ſi caua di loro, largamente mantiene i popoli;<note place="margin">Doue la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura ha man<g ref="char:EOLhyphen"/>cato in vno emolumento à gli huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni ella ha ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plito con vn altro,</note> in tanto, che ſi vede la ſteſſa natura hauer proueduta piu peſcagione doue s'ha minore occaſione, ò modo di hauer del grano, ò altre biade. Eſſendoſi con l'eſperienza trouato, che nel medeſimo luogo, doue un giorno ſe ne ſia preſa gran quantità; il giorno ſeguente non ſe n'è preſa minore; quaſi che ſian piu preſto, per ſtraccare i peſcatori, che i peſci ſi ſuijno da i loro co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſueti ridot<g ref="char:EOLhyphen"/>ti; chiaro inditio della ſo prabbondanza de i peſci di quello Occeano immen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo, dal quale la coſta n'è per ogni tempo fornita, per i tempi diuerſi dell'an<g ref="char:EOLhyphen"/>no con diuerſe ſpetie, &amp; ſorti di eſsi, come meglio ha proueduto la natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che à gli huomini doueſſe eſſere, ò piu neceſſarie, ò di piu piacere. Per i luoghi inculti riſer bati per gli armenti naſce per ſe medeſimo il Ci<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſo vtiliſsimo à i beſtiami, &amp; gratiſsimo alle api,<note place="margin">Citiſo, &amp; ſua hiſtoria, ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſo de gli Scozzeſi.</note> come anche da gli antichi egli è ſtato conoſciuto per tale; benche vogliono alcuni di loro, et de i moderni ancora, che il Citiſo ſia pianta, et non herba, quantunque per le parole di Co<g ref="char:EOLhyphen"/>lumella ſe ne poteſſe ſtare in dubbio: ma dicendoſi da loro, che è paſtura per le pecore, et alle galline e par pure, che ſia coſa baſſa come è l'herba, et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fruti<g ref="char:EOLhyphen"/>coſa come il mirtho, ò altro ſimile; ma accordandoſi i piu chiari autori, che cre ſca come fanno i virgulti, &amp; i mirthi non occorre altrimenti affaticarſi in queſto dubbio, hauendo il Matthiolo aſſai parlato; dicendoſi ſol queſto, che in Scotia, ò ſia per la qualit à del terreno, che tale lo produce, ò per il poco vehe<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ſole ò peril troppo, quaſi ſempre sforzato vento, che vi ſi genera, il Ci<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſo non creſce à miſura alcuna conſiderabile di pianta, ma ſene ſta baſſo, &amp; commodo ad ogni ſorte di animali. Porta queſto il ſuo fiore il meſe di luglio
<pb n="40" facs="tcp:19529:25"/> di color purpureo,<note place="margin">Beuanda compoſta di Citiſo, &amp; al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre coſe ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſo de i Pitti perduta con quella gente.</note> &amp; di ſapor dolciſsimo. Di queſto i Pitti ſoleuano com<g ref="char:EOLhyphen"/>porre vna loro ſorte di beuanda (come bene dall'antiche memorie di quelle genti ſi può ritrouare, non meno vtile, che diletteuole: Ma perche il modo del farla, &amp; il ſuo taſto, &amp; la dichiaratione delle coſe, che vi ſi metteua<g ref="char:EOLhyphen"/>no, mancò inſieme con la ſteſſa natione, quando furono i Pitti da gli Scot<g ref="char:EOLhyphen"/>ti cacciati; &amp; del tutto diſtrutti, non ſe ne può hoggi ritrouar piu il vero eſſempio; &amp; finalmente neſſuna parte è della terra di Scotia per quanto poſſa lei eſſere ſterile, che non ſia vtile almeno per le minere del ferro, ò di qualche altro metallo; benche quelle molto piu vtili ſi trouino nelle Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>le vicine ſuggette alla Corona di Scotia; alle quali (hauendo noi di gia par<g ref="char:EOLhyphen"/>lato per l'altrui verace, &amp; fidele informatione, &amp; per la noſtra propria cognitione aſſai largamente di queſta parte della gran Brettagna) ce ne paſſeremo. Sono vicine alla Scotia nel mare Hibernico quaranta tre Iſole, delle quali alcune ſono lunghe ſino à trenta miglia; ma larghe non piu di do<g ref="char:EOLhyphen"/>dici,<note place="margin">Iſole Hebri<g ref="char:EOLhyphen"/>de in numero. 43.</note> da alcuni dette Ebonice, &amp; da altri Hebride; la prima delle quali è l'Iſola Mona, dal volgo detta Man, la quale nondimeno è della Coro<g ref="char:EOLhyphen"/>na d'Inghilterra, ma della giuriditione del Conte di Derbi; della quale Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſi dice, che gli antichi ſoleuano portar corona di piombo. Hor queſta Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la è appunto contrappoſta alla Gallouidia, &amp; alla Inghilterra, in tal modo, che da ſettentrione ella è alla Gallouidia vicina piu, che non è all' Angliſea, che viciniſsima ſi troua all'Inghilterra da Mezo giorno da quella parte, che VVallia ſi dice; della quale Angliſea par eſſer ſenza controuerſia della par<g ref="char:EOLhyphen"/>te d'Inghilterra, noi non parleremo; dicendo, che Mona viene ad eſſer nella larga bocca di vn largo ſeno di mare quaſi fronte alla coſta del Ducato di Lancaſtro, ſino alla quale quel ſeno ſi diſtende; ella fù gia ſe dia de i ſacer<g ref="char:EOLhyphen"/>doti Druidi come Giulio Ceſare,<note place="margin">Iſola Mona &amp; ſue quali<g ref="char:EOLhyphen"/>ta</note> &amp; Corn: Tacito bene aſſai dimoſtrano. La ſua lunghezza da ſettentrione à Mezo giorno è di miglia trenta due; la maggior larghezzaè di quindici miglia, ell'ha dieci et ſette parrocchie: pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duce lino, &amp; canape aſſai, Grano, orzo, &amp; auena per il ſuo biſogno, benche vſano piu far il pane di auenä, che di altro; hanno del beſtiame minuto aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſai, vn buone paſture, ma non ſon gia le pecore coſi grandi quiui come nell' In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra, non hanno boſchi, &amp; però in cambio di legne ardono vna certa ſorte di herba quaſi ſimile alla fiaminga, nel cauar della quale, dicono, che ſpeſſo ſi ſono trouati ſotto terra alberi grandi, &amp; interi quaſi che conuerti<g ref="char:EOLhyphen"/>ti nella propria ſuſtanza della terra;<note place="margin">La natura, &amp; il caſo ancora operano ſpeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo coſe gran<g ref="char:EOLhyphen"/>demente ſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>uaganti.</note> la qual coſa, ò dimoſtra la bizaria della natura, ò dimoſtra, che quell'Iſola hora no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſia altro, che vna aggregation di terra per cagione accide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tale, che habbia ricoperta la ſua prima parte, ò ſuolo
<pb n="41" facs="tcp:19529:25"/> quale ei ſi fuſſe et innalzatala all'altezza et ſuperficie, che hoggi ſi vede. Nel mezo di eſſa la ſi innalza con alcuni monti altiſsimi, della cima de i quali al cielo ſereno ſi ſcorge non ſolamente beniſsimo la Scotia, ma l'Inghilterra, et l'Hibernia antora. De i luoghi che vi ſono il primo è Ruſsin verſo mezo di chiamato volgarmente villaggio del caſtello;<note place="margin">Caſtle-town</note> percioche nel ſuo caſtello vi ſi tiene vn poco di guardia, ma ve ne è vn piu popolato, che queſto non è, che ſi dice Douglas, doue è vn buoniſsimo porto, doue vanno mercanti con Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>le, coiami, lana, roza,<note place="margin">Chi vuol piu curioſamente conoſcere di queſte Iſole legga Gugliel nio Camde<g ref="char:EOLhyphen"/>no nella ſua Britannia. Arana. Botha. Helau. Rotheſa. Aliza. Solande vc<g ref="char:EOLhyphen"/>celli. Ila.</note> e carne ſalata di boue le quali mercantie da quel popolo ſono compre auidamente. Da Tramontana di Mona è l'Arana detta Botha; percioche il beato Brandano vi edificò vna caſa, che nella lingua comune ſi dice Both. Poi oltra il cantero è Helau, &amp; Rotheſa, dal capita<g ref="char:EOLhyphen"/>no Rotheſao, il quale primo di tutti per eſſa conduſſe gli Scotti d'Hibernia in Albione; &amp; non lontana da queſta è Aliza abbondante di quelli vccelli, che noi dicemo chiamarſi ſolande: &amp; altre ſeguitano con i loro nomi di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtintamente, &amp; poſte tra ſettentrione, &amp; ponente; le quali ſono copioſe di metalli: ma la maggior de tutte è Ila oltra la punta di Nouanto alla viſta di Loquihabria lunga trenta miglia abbondante di biade, &amp; di metalli, ſe vi fuſſero chi diligentemente vi lauoraſſe,<note place="margin">Cumbrea. Mula.</note> ò che non vi fuſſe tanta careſtia di legne, quanta ven' è. Di poi ſeguono Cumbea, &amp; Mula, non inferiori in coſa alcuna ad Ila, ma in Mula è vna fontana limpidiſsima lontana due mi<g ref="char:EOLhyphen"/>glia dal mare; dalla quale eſcono certe huoua piccoline come perle,<note place="margin">La natura non ſi ſtracca mai di pro<g ref="char:EOLhyphen"/>durre coſe à gli ingegni noſtri mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uiglioſe. Iona Iſola ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebratà per la cagione.</note> piene di humore, &amp; ſplendenti, &amp; candide, le quali per vn rio, che fa la fon<g ref="char:EOLhyphen"/>tana ſono portate ad vna certa gran foſſa, la quale non lungi di là mette poi capo nel mare: nella qual foſſa, condotta dalcorſo dell'acqua, innanzilo ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>tio di dodici hore, con marauiglia della natura ſteſſa rieſcono Conche ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gioneuolmente grandi. Preſſo à queſte ſeguita l'Iſola Iona tanto ricordata per molti huomini ſantiſsimi, che vi hanno habitato, quanto perche ell' è ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſepoltura comune à i Re doppo Ferguſio ſecondô, dal quale fù ricupara<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; riſchiarato lo ſplendor della natione Scozzeſe, quaſi prima, che oſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>rato &amp; rouinato del tutto. Fù Iona da Beda detta Hy, &amp; Hu, &amp; da i Pitti donata à huomini religioſi, i quali con habito particulare come mo<g ref="char:EOLhyphen"/>naci viueuano, percioche da eſsi i Pitti haueuano conoſciuto per via delle lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro predicationi la fede chriſtiana,<note place="margin">Colombo a<g ref="char:EOLhyphen"/>poſtolo de i Pitti.</note> tra i quali Colombo huomo ſanto otten<g ref="char:EOLhyphen"/>ne il primo nome di lode, &amp; di apoſtolo chriſtiano per la ſincerità della ſua vita eſſemplare; per memoria ancora di lui ſino al tempo di Beda,<note place="margin">Sodore, onde Sodorenſis e<g ref="char:EOLhyphen"/>piſcopatus; &amp; inſula So<g ref="char:EOLhyphen"/>dorenſis.</note> l'Iſola fù detta Columbkill, quaſi cella di Colombo. Et in queſta Iſola di poi aſſai in vn piccol vellaggio detto Sodore, ò Sedoro, fùmeſſo la Sodia epiſcopale
<pb n="42" facs="tcp:19529:26"/> per quei luoghi,<note place="margin">Sodore, onde Sodorenſis E<g ref="char:EOLhyphen"/>piſcopatus; &amp; inſulae So<g ref="char:EOLhyphen"/>dorenſes. Leuiſſa. Nota.</note> onde tutte quelle iſole furon dette Sodorenſi, ſtimandoſi che le ſieno tutte ſuggette nello ſpirituale à quel Veſcouado. Doppo Iona alquanto piu oltra nel mar Deucallidonico è poſta l'Iſola di Leuiſſa lun<g ref="char:EOLhyphen"/>ga ſeſſanta miglia, &amp; larga trenta; la quale ha vna riuiera di tal natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che ſe la ſarà paſſata à guazzo da qualche donna, neſſun Salmone per quell'anno vi comparirà, benche de gli altri peſci d'ogni tempo vi ſi troui quantità grande; coſa marauiglioſa è, &amp; da far, che i filoſofi ſteſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi non ſi debbino preſumer di ſaper tutti i ſegreti della natura; facendo ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ra quella ſentenza, che di tutte le coſe, che ci ſi potrebbero ſapere, gli huomini ne ſanno vna menomeſsima parte.<note place="margin">Skia. Rona.</note> Di poi è Skia; poi Rona, nelle quali i vitelli marini, forſe per ciò, che vi compariſcono à ſchiere, non temono l' aſpetto humano;<note place="margin">Hirtha.</note> &amp; l'vltima di tutte è Hirtha la quale ha di ſua eleuatione ſeſſanta tre gradi; onde non paſſando Mona gradi cinquanta ſette; ſi egli s'ha da credere a gli Aſtronomi, &amp; principal<g ref="char:EOLhyphen"/>mente a Tolomeo, che ogni grado celeſte corriſponda in terra miglia ſeſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>tadue, &amp; mezo; viene adunque ad eſſer da Mona, che ſi conta prima del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Hebride ad Hirtha, che è l'vltima miglia. <hi>375.</hi> di diſtanza. Il nome fu poſto à queſta Iſola dalle pecore, le quali in lingua antica e' dicono Hierth: genera capre aſſai, &amp; i loro becchi ſono grandiſsimi, &amp; hanno le corna lunghiſsime, &amp; groſſe, &amp; le code lunghe ſino in terra, &amp; la ſituatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di queſta Iſola, &amp; il ſuo conſiſtente è tale, che rupj altiſsime à modo di ſcogli tutta la cingono allo intorno ſi, che àppena riceue in vn certo ri<g ref="char:EOLhyphen"/>dotto ò piccol ſeno, che l'hà vna meno che mediocre naue; doue gia non poteua coſi ageuolmente entrare, come hora fa, ſe non nel ſolſtitio del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'eſtate; nel qual tempo vn Sacerdote ſino nel tempo di Iacobo quinto paſſaua da Leuiſſa nell' Iſola,<note place="margin">Vedi che go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno ſpiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuale era que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto.</note> &amp; battezzaua tutti i bambini nati in quell'anno, &amp; vi ſi fermaua per alcuni giorni miniſtrando loro le co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſacre; doppo il qual termine, hauendo riſcoſſe, &amp; riceuute à buo<g ref="char:EOLhyphen"/>na fede le decime di quello anno dal popolo ſe ne ritornaua in Leuiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa; coſtume, &amp; abuſo non meno diſconueuole in quel luogo, che ſi ſia in molti altri; poi, che coſi come vi naſcono huomini, &amp; vi ſi nutriſco<g ref="char:EOLhyphen"/>no,<note place="margin">L'auaritia ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>la è conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rata, &amp; la cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rità Sacerdo<g ref="char:EOLhyphen"/>tale del tutto è ſmarrita ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſo di que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta gente.</note> vi potrebbero ancora viuere i Sacerdoti ò miniſtri eccleſiaſtici ſe gli haueſſero tanta cura di quelle creature, che naſcono, come l'hanno di dimandar le loro decime; ma cio non toccando à not di trattare laſce<g ref="char:EOLhyphen"/>remo queſto propoſito ad altri. Due chieſe ſono in queſt' Iſola, vna det<g ref="char:EOLhyphen"/>ta San Pietro, l'altra San Clemente, &amp; è anticata memoria tra quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la
<pb n="43" facs="tcp:19529:26"/> gente; Che eſſendo mancato vna volta molti ſecoli adietro il fuoco in queſta vltima Chieſa,<note place="margin">Nota queſto miracolo, il quale puo per queſto eſſere accettato, per cio che Dio riguarda be<g ref="char:EOLhyphen"/>nignamente ſopra quei che ſono hu<g ref="char:EOLhyphen"/>li, &amp; ſemplici di core.</note> la qual fu ſtimata prodigio ſuperſtitioſo da quei rozi habitatori del luogo, &amp; non hauendo il modo, nè ſapendo come ſe ne poter procacciar altroue; fù poſto dalle perſone, le quali ſemplicemente, &amp; con la fede ſincera verſo Dio procedeuano, vn fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcio di legne da ardere ſopra l'altare dell'altra Chieſa, &amp; facendo il diuoto popolo oratione per la loro commune intentione, &amp; deſiderio di ottenere il fuoco dalla prouidenza di Dio per il rimedio dello ſpen<g ref="char:EOLhyphen"/>to per la lor negligenza; piacque ad eſſo Dio, il quale riſguarda i cuo<g ref="char:EOLhyphen"/>ri de gli humili ſuoi ſerui di prouederne loro col fare accendere inſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>temente quel faſcio di legne, dal qual caſo eſsi conſolati, potette<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ancor meglio riconoſcerlo per loro protettore, &amp; ſempre con eſsi vnito. Preſſo à queſta è ancora vn'Iſola diſhabitata, doue ſono cer<g ref="char:EOLhyphen"/>ti animali non diſsimili dalle pecore quanto alla forma, ma ſaluatichi, nè ſi poſſono prendere ſenza inganno, &amp; hanno il pelo, ò lana lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro d'vna certa qualita mezana tra la lana delle pecore, &amp; quella del<g ref="char:EOLhyphen"/>le capre; nè altra ſorte di animali non vi ſi trouano. Tra queſte Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſono molti paſsi maluagi alla nauigatione quaſi Chariddi,<note place="margin">Paſſaggi pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ricoloſi nel mare.</note> con ritro ſie pericoloſiſsime fra i loro ſcogli; Ma il piu infame paſſaggio di tutti gli altri è Corebrecho, ben notato nelle carte di queſti paeſi; Dal quale ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no rapite le naui, benche ſieno piu d'vn miglio lontane, con la vehemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; rapace attrattione, che ne fà l'acqua ritirandoſi (come ſi dee credere) in qualche profonda voragine, che ſia nel ſuo profondo letto; la qual naue co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi attratta, &amp; aggirata dalla vehemenza dell'onde ſi, che la non può ſenza la ſola gratia di Dio prender corſo ſalubre à ſe ſteſſa, ne viene da eſſo in<g ref="char:EOLhyphen"/>ghiottita miſeramente. Hora ſi è detto quello, che dell'Hebride ci è parſo à propoſito, delle quali la poſſeſsione fù anticamente comprata da gli Scozze<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi con alcuna quantità di denari, &amp; non molta, da i Noruegi,<note place="margin">L'Hebride compre da i popoli di Noruegia.</note> i quali hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>do ſcorſo, et altre volte acquiſtato terra nella Brettagna s'haueuano ancora occupato intorno della Scotia quelle Iſole. Et quanto alla lingua, che i popoli dell'Hebride parlano ſi conoſce tanto ſimile à quella de gli Hibernici ſel<g ref="char:EOLhyphen"/>uaggi, che ſi può conoſcere bene aſſai, che furonogia tutti vna gente.<note place="margin">La lingua de i popoli del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Hebride, &amp; d'Irlanda è ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mile. Clakis vccelli, &amp; loro hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ria.</note> Et que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto è quel che ſe ne può per hora dire: però ce ne paſſeremo à parlare dell'o<g ref="char:EOLhyphen"/>che, ò anitre chiamate Clakis, credute dal volgo, &amp; da molti ſcrittori anti<g ref="char:EOLhyphen"/>chi &amp; moderni naſcere ne gli alberi di quell'Iſole; delle quali noi diremo quel tanto, che per lunga diligentia, &amp; ſtudio habbiamo potuto ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouare per vero di eſſe. Certa coſa è che le naſcono de i legni tagliati
<pb n="44" facs="tcp:19529:27"/> di quelli alberi, quando però vi concorra la qualità &amp; ſoſtanza dell' ac<g ref="char:EOLhyphen"/>qua marina alla generatione; imperò che tali vccelli ſi ſono ſempre veduti generare, e naſcer nel mare: in tal maniera, che ſe tu gitterai di quei legni nel mare, con vn certo ſpatio di tempo, vi naſcono dentro alcuni vermi, i quali nel naſcere fanno vedere, che non ſono altro, che putrefattione del legno medeſimo (come auuenir veggiamo in tutti i legni dolci, i quali gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ralmente per la loro vecchiezza generano quei vermi, che da gli Italiani ſon detti tarli) rimanendoſi incauato par tutto il legno medeſimo. Queſti vermi come ſono nati formano capo, piedi, &amp; ale, &amp; ſempre ſi paſcono del<g ref="char:EOLhyphen"/>la materia ſuſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiale del legno (come anche fanno i tarli) et in tanto mettono à poco a poco le piume, creſcendo di giorno in giorno di corpo ſino alla gran<g ref="char:EOLhyphen"/>dezza di vn'oca mezana; &amp; all'hora ſe ne partono eſsi volandone via co<g ref="char:EOLhyphen"/>me gli altri vccelli. La qual coſa ſi vidde chiaramente l'anno. <hi>1490.</hi> dal popolo in Buthquhania prouincia da noi di ſopra ricordata; percioche eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo ſtato traportato dall'onde del mare, ò per tempeſta, ò per altra cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne al Caſtello Pethslege vn grandiſsimo legno di quella ſorte, fece non po<g ref="char:EOLhyphen"/>co marauigliar le genti della ſua grandezza; &amp; alcuni l'andarono ad accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſare al ſignor del luogo; il quale venuto à vederlo, &amp; imaginando ſi quello, che poteſſe eſſere, lo fece ſegare; il che fatto, ſubito apparirono in gran mol<g ref="char:EOLhyphen"/>titudine i vermi di gia in eſſo generati; parte di eſsi ſenza alcuna preciſa forma, parte con qualche diſtintione delle lor membra, &amp; parte con le membra di gia del tutto formate, tra i quali alcuni ve n'erano con le piume giouanette; della qual coſa hauendo preſo ſingular piacere il ſignore, fece portare per vna lunga memoria di quel naturale auuenimento il legno co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi come egli era nel tempio di ſanto Andrea di Tera (queſto è nome del luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go) doue ſino ad hoggi è ſtato conſeruato coſi sforacchiato, ò corroſo per tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to, come da i vermi fu laſciato. Et due anni di poi fu pur traportato vn ſimil legno dall' onde marine nella foce del Tao, preſſo al Caſtello Buthe, il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le fù da molti veduto, &amp; ritrouato dalla medeſima ſorte, che l'altro. Et non fù diuerſo il caſo da queſti due, che occorſe circa due an<g ref="char:EOLhyphen"/>ni doppo di vedere à tutto il popolo nel porto di Edimburgo, &amp; fu tale. Vna grandiſsima naue, il nome della quale, &amp; l'inſegna era di San Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtophoro, eſſendo ſtata rimenata da vna dell'Iſole dell'Hebride, doue l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſtata all' ancora tre anni interi; fù tirata in terra, &amp; fù trouato per tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to, doue ella era ſtata ſotto acqua hauer ripiene le ſue tauole, &amp; legni prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipali di coſi fatti vermi, tanto principiati, che ſenza forma, quanto di gia ben formati; &amp; però ſi potrebbe penſare, che tal virtù fuſſe veramente
<pb n="45" facs="tcp:19529:27"/> ne i legni tagliati de gli alberi di quelle Iſole, &amp; che quella naue fuſſe ſtata fabricata di coſi fatto legname; ſopra il qual propoſito, laſciando conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rare à chi legge quel che glie ne pare; noi diremo vn'altro ſimil caſo pur na<g ref="char:EOLhyphen"/>turale, che accompagna neceſſariamente i ſopra detti. Vn gentil'huomo Scozzeſe ſtudioſo molto delle coſe degne di conſideratione detto Aleſſandro Gallouidiano ſacerdote della Chieſa Kilkedenſe, trouandoſi alla marina, &amp; pigliando dalla riua di quell' aliga,<note place="margin">Marauiglia della natura alla quale di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcorſo huma<g ref="char:EOLhyphen"/>no non può arriuare.</note> che ordinariamente vi ſi ritroua in copia; trouò tra i ſermenti di eſsa ſino alla radice ò principio ſuo, &amp; per tutto alcune piccole conche, per la qual coſa marauigliatoſi molto, &amp; cer<g ref="char:EOLhyphen"/>cando ancora piu oltre, ne apri curioſamente alcune; per il che ſe prima ſi era marauigliato, all'hora ne rimaſe ſtupefatto; percioche non vi trouò altrimente dentro peſce (come dell'altre Conche auuiene) ma vccelli dentro de i nicchi loro, &amp; coſi grandicello ciaſcuno, come la grandezza della Con<g ref="char:EOLhyphen"/>che capiua in ſua proportione. La qual coſa egli moſtrò ad altri largamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſi, che non ſi hebbe punto di dubbio ſopra la coſa per ſe ſteſſa, ma ſi bene ſopra la cagione di eſſa còſa. Onde per queſto eſſempio diuerſo dal primo, noi penſiamo di potere attribuire la virtù di tal procreatione non tanto à gli alberi ſoli, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to allo ſteſſo mare occeano ancora,<note place="margin">Occeano Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>dre delle coſe, coſi detto da Homero.</note> interuenendoui la materia accidentale atta à ricceuere diuerſe forme da quello, come da principale a<g ref="char:EOLhyphen"/>gente; per la qual coſa Homero lo chiamò Padre delle coſe. Onde noi poſsia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo facilmente conoſcere, che Enea Siluio Piccolomini nobile Saneſe, il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le fu poi per le ſue virtù chiamato al Pontificato, huomo per altro nelle ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>enze eruditiſsimo, nel ſuo itinerario, ò deſcrittione delle tre parti,<note place="margin">Il Piccolomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni non s'in<g ref="char:EOLhyphen"/>gannò, ma fù ingannato.</note> del mon<g ref="char:EOLhyphen"/>do, tenne altra oppinione in queſta coſa, di quello, che n'è la verità: per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche ſeguitando dalle perſone non conoſciute ſcritti, o memoriali incer<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, non eſſendo lui gia mai ſtato in Scotia; riferiſce, che i pomi di quelli albe<g ref="char:EOLhyphen"/>ri di quell'Iſole caduti nel mare ſi conuertono in vccelli; penſandoſi che quei pomi coſi come caggiono ſi traſmutino con poco, et breue intermedio in que<g ref="char:EOLhyphen"/>gli animali, ma cio appariſce eſſer falſo,<note place="margin">Non eſſendo i pomi di ma<g ref="char:EOLhyphen"/>teria conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtente, &amp; dura non par veri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimile, che i vermi, che ne poſſino na<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcere prendi<g ref="char:EOLhyphen"/>no forza, &amp; vigore come gli altri ve<g ref="char:EOLhyphen"/>celli che na<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono delle<g ref="char:EOLhyphen"/>gno.</note> percioche della corruttion di eſsi po<g ref="char:EOLhyphen"/>mi à poco à poco, &amp; non ſubitamente ſi generano i vermi, come ancora ne i legni gia detti (ſe pur anche de i pomiſia vero che naſchino, del che non ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo da gli Scozzeſi tal chiarezza hauuta, ci riſoluiamo à non lo credere) i quali poi creſciuti per interualli alla perfettion da noi deſcritta i pomi re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtano in nulla: la qual coſa non eſſendo ſtata à baſtanza conſiderata, è ſtato creduto, che cio ſia per via di miracoloſa traſmutatione, piu toſto, che per natural cambiamento di natura come egli è col mezo lungo della putrefat<g ref="char:EOLhyphen"/>tion della materia preparata à cio fare, quando la ſia dal ſuo principale
<pb n="46" facs="tcp:19529:28"/> agente, che è il mare, aiutata. Et qui faremo fine di parlare in tutto dell'Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>le le Hebride,<note place="margin">Thule fù no<g ref="char:EOLhyphen"/>me commune di queſte Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſettentrio<g ref="char:EOLhyphen"/>nali.</note> ſe non, che noi ridurremo in conſideratione del lettore, che il nome dell'Iſola Thule è commune ad altre Iſole ancora, oltra la propia, &amp; vera Thule; la qual coſa è ben dimoſtrata da Tacito, dicendo lui, che l'armata Romana mandata à coſteggiare allo intorno la Brettagna da A<g ref="char:EOLhyphen"/>gricola, all'hora preſidente dei Romani nell'Iſola, vide, &amp; ſcopri l'Iſola Thule; il che non ſi può intendere à modo alcuno della vera Thule, la quale ſi troua ſecondo Tholomeo poſta tra le Iſole Scothlandice pur aſſai di là dal<g ref="char:EOLhyphen"/>le Orcade, &amp; vicina alla Noruegia, per la gran diſtanza che vi è. Ma per cioche dagli Scozzeſi è chiamata ſino ad hora prima Thule l'Iſola d'Ila, &amp; ſeconda Thule l'Iſola di Leuiſſa da noi ricordate tra l'Hebride; ſi può fare euidente coniectura, che vna di queſte fuſſe ſtata conoſciuta da i Romani, &amp; non quella da Tholomeo deſcritta, &amp; da gli huomini venuti di poi ben co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſciuta lontana dalla Scotia trecento miglia, ſe gia non haueſſero eſsi hauu<g ref="char:EOLhyphen"/>ti gliocchi lincei, poi che non ſi ha memoria, che i Romani ſi allargaſſero dal<g ref="char:EOLhyphen"/>la coſta per ricercar alcuna ventura in alto mare.<note place="margin">Iſlanda.</note> Et Iſlanda ancora Iſola coſta nel mar congelato, &amp; ſtimata vltima à ſettentrione, &amp; doue ſi nauiga per il traffico de i peſci,<note place="margin">Farina di pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſci in Iſlanda.</note> ſi chiama tal volta da gli ſcrittori Thule. In que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta i peſci ſono in luogo di pane à i ſuoi popoli; percioche riſſeccati i peſci ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no all'vltima durezza, ne fanno farina, la quale poi compoſta à lor modo ne fanno pane, il quale ſi mangiano cotto ſopra de i carboni. Appreſſo all'He<g ref="char:EOLhyphen"/>bride ſono le Orcadj,<note place="margin">Orcadi Iſole in numero. 30. Pomonia.</note> parte di eſſe nel mar Deucallidonico, &amp; parte nel Germanico; delle quali la piu nobile è Pomonia, non eſſendo l'altre di tal conſideratione, che neſſuna di eſſe meriti particular deſcrittione, come che l'arriuino al numero di trenta, diuiſe, &amp; ſeparate dall'Occeano, l'vna vici<g ref="char:EOLhyphen"/>na all'altra con ſpatij breui, &amp; anguſti; ſi che alcuna ancora ve n'è ben pic<g ref="char:EOLhyphen"/>cola, &amp; ancora non habitata, ne calcata da gli huomini ſe non da i peſcatori, ò da i corſari, ò pirati. Et gia furono ſotto la giuriſditione de i Pitti, le quali da i Saſſoni quando cominciarono ad aiutare i Britanni, chiamati da loro furono aſſaltate, &amp; ſpogliate, di poi venute per ſpatio di tempo ſotto la poteſtà de i Noruegi, &amp; de i Dani preſero i loro popoli la lingua del vinci<g ref="char:EOLhyphen"/>tore, et quella parlano ſino ad hora cio è Gothica; ſino à che Chriſtierno Re de i Dani nel <hi>1472.</hi> come luoghi lontani, &amp; a ſe di poco profitto, &amp; di mol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſpeſa, riceuendo vna certa ſomma di denari, &amp; non grande, ne conſegnò la poſſeſsione à i Re di Scotia con ogni ſua ragione. Diconſi queſte nella lingua Orkney, quaſi Argath, la qual parola ſi interpreta, ſopra i Geti, che piu toſto ſi potrebbe dire ſopra Cath. percioche il promontorio di Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>thaneſia
<pb n="47" facs="tcp:19529:28"/> prouincia di Scotia ſi dice Cath, &amp; queſte Iſole gli ſono all'incon<g ref="char:EOLhyphen"/>tro. Hora Pomonia fù da Solino chiamata Diutina, perche l'habbia il gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no lunghiſsimo l'eſtate, &amp; hora da i ſuoi paeſani ſi dice Mainland, che ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifica, Terra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tinente, parendo à quei popoli rozi di eſſer nati, et creſciuti in vna larga, &amp; ampla terra, ancora, che quella Iſola non circondi piu di mi<g ref="char:EOLhyphen"/>glia trenta in circa. In queſta Iſola ſoleua gli anni paſſati hauer la ſua ſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za il Veſcouo di tutte l'Iſole in vn piccolo caſtello detto Kirkuale, doue è vn tempio magnifico coſi come in quet tempi antichiſsimi i Principi, &amp; i po poli à gara concorreuano allo edificar magnanimamente i luoghi ſacri piu toſto che i profani, &amp; per vſo loro. Et vi ſono ancora due altre caſtella per la conditione del luogo, &amp; delle genti ben diffeſè da i pirati;<note place="margin">Qualità del<g ref="char:EOLhyphen"/>l Iſola Pomo<g ref="char:EOLhyphen"/>nia.</note> in queſta co<g ref="char:EOLhyphen"/>me in alcune dell'altre ſi trouano le vene dello ſtagno, &amp; del Piombo, ma<g ref="char:EOLunhyphen"/>tutte mancano di legne, ne producono il grano, ma ſi bene di orzo, &amp; di altre biade ſono abbondanti; non hanno ſerpenti, ne altri animali vele noſi, &amp; il medeſimo ſi conferma d'Hibernia, della quale noi habbiamo parlato in altro luogo; però non ci partendo dalle Orcade ſi dice, che l'or<g ref="char:EOLhyphen"/>zo è il loro piu familiar nutrimento, perche di eſſo fanno il lor pane, ſe pur qualch'vno non ſi faceſſe portar del grano di fuori, &amp; la loro ceruogia, la quale eſsi ſanno coſi ben fare, &amp; coſi buona, che eſsi ancora beuen<g ref="char:EOLhyphen"/>done aſſai (&amp; beuitori ſono ſtraordinarij ſenza dubio) non punto s'im<g ref="char:EOLhyphen"/>briacano per quello, ò moſtrano parte alcuna di minor ſentimento,<note place="margin">Natura de gli huomini del<g ref="char:EOLhyphen"/>le Orcadi.</note> nè nella loro allegrezza, nè dipoi, come all'altre genti auuenir veggiamo tra l'altre nationi; procedendo cio (s'io non m'inganno) percioche volti à Settentrione hanno le loro compleſsioni forti, &amp; gagliarde per reſiſtere ad ogni ſtraordinario disordine: la qual coſa ſi proua con la eſperienza generale di tutti loro nella ſanità propia; perche ſono ſaniſsimi ſino alla e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrema età, nè vi ſi vſa alcuna ſorte di medicine; i corpi loro ſono robu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti, di carne candida, &amp; delicata quanto alla viſta, &amp; dimoſtratione.<note place="margin">Fecondità delle pecore delle Orcadi.</note> Le pecore vi ſono coſi feconde, che quaſi tutte vi partoriſcono due agnelli alla volta, &amp; tal hora n'hanno partoriti tre. Hanno tanta copia di vccelli ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>uatichi, &amp; dimeſtichi, quanti à pena ſene potranno trouare in tutta la Bret<g ref="char:EOLhyphen"/>tagna; ma i loro caualli ſono ben piccoli, &amp; minuti di corpo ne maggio<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, che gli aſini; ſono nondimeno queſti molto forti alla fatica.<note place="margin">Nota la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lità, &amp; natura di queſto pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce, il quale per la ſua ſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nolentia à ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteſſo nuoce, et ad altri gio<g ref="char:EOLhyphen"/>ua.</note> De i peſci ſaria ſuperfluo di parlarè, eſſendouene di tutte le ſpetie tanta abbondan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, che, ò ſarebbe impoſsibile il rimoſtrarle, ò incredibile all'vdirle: ma ben diremo di vna ſorte, per la marauiglioſa ſua natura degno d' eſſer conoſciuto, &amp; dalla penna deſcritto. Egli è vn peſce grande ancora piu
<pb n="48" facs="tcp:19529:29"/> d'vn gran cauallo, il quale quaſi ſempre è ſonnacchioſo, ò ſonnolen<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; ha per vſanza di attaccarſi con i denti; i quali egli ha gran<g ref="char:EOLhyphen"/>diſsimi, &amp; fortiſsimi; à gli ſcogli, che ſoprauanzano l'acqua, &amp; là doue e' ſono piu aſpri, &amp; quiui ſe ne reſta ſorpreſo da vn ſonno in<g ref="char:EOLhyphen"/>credibile, all'hora ſe per ſorte di là paſſano nauilij, i marinari veden<g ref="char:EOLhyphen"/>dolo coſi pendente dal ſaſſo, gettano l'anchora; &amp; hauendoui legato vna fortiſsima gomina, con la barca portano il reſto della gomina al<g ref="char:EOLhyphen"/>la volta del peſce, con la quale eſsi lo legano verſo la coda; hauendo pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ma per cio meglio poter fare incauata ò tagliata la ſua pelle con al<g ref="char:EOLhyphen"/>quanto della carne;<note place="margin">Si potrebbe fauoleggian<g ref="char:EOLhyphen"/>do dire, che coſi fatto ani<g ref="char:EOLhyphen"/>male ſia vno de gli aſsiſten<g ref="char:EOLhyphen"/>ti allo Dio del ſonno.</note> tanto è quella beſtia fiſſa nel ſonno; &amp; per fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mar meglio la legatura, &amp; che la gomina non lo laſci; poi facendo vn grandiſsimo ſtrepito, &amp; grida, &amp; battendolo ancora con le pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tre, ò altro ſe' poſſono, ſino che al fine egli con gran fatica deſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi dal ſonno, &amp; volendo ſaltar di nuouo nel mare, &amp; trouandoſi impedito, comincia à sbatterſi grandemente, con tutte le ſue forze, tenuto nondimeno ſempre forte dall'anchora ſi, che non può vſcir del laccio, onde conoſcendo di affaticarſi in vano, &amp; confeſſandoſi in vn certo modo vinto ſi diſquoia,<note place="margin">Nota che la naturà in o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni animale ha infuſa vna certa naturale ſagacità.</note> ò ſi diſpoglia, per dir piu chiaramente, della ſua propria pelle; per la quale lui per ſuo naturale inſtinto co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſce di eſſere ricercato, &amp; ſi rimane come mortó ſopra l'acqua reſu<g ref="char:EOLhyphen"/>pino: Però i marinari tolto ſu la pelle; pigliano lui &amp; ammazzando<g ref="char:EOLhyphen"/>lo cauano dal graſſo ſuo gran quantità di olio; &amp; la pelle adoperano in luogo di corde per coſa durabile per lungo tempo ſenza romperſi, ò guaſtarſi.<note place="margin">Ancora que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti hanno le loro proprie ricchezze.</note> Oltra l'Orchade per cento miglia ſono le Scethlandice, le ric<g ref="char:EOLhyphen"/>chezze delle quali Iſole conſiſtono in peſci riſecchi al ſole, ò piu toſto al vento, &amp; in pelli di animali, &amp; cuoia, come di buoi, di pecore, di capre, di martori &amp; ſimili: &amp; doue vanno ogni anno gli Olandeſi, ei Zelandeſi, &amp; altre nationi ſul mardi Germania, mercatantandole piu per cambio di altre mercantie loro neceſſarie, che in altro modo. Hanno pochi frumenti, ò biade, ſe non di quelle, che vi ſono portate di fuori; onde percio ſi può comprehendere, che il ſole non vi ſia molto gagliardo, ma che il vento, che nel vero regna molto, &amp; grande, &amp; aſciutto nel ſetten<g ref="char:EOLhyphen"/>trione gli aiuti aſſai nel ſeccare i loro peſci. Quanto al viuer loro il medeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo n'auuiene, che à quei dell'Orchade, perche non hanno gia mai neſſuno, che ſi moſtri,<note place="margin">Sobrietà na<g ref="char:EOLhyphen"/>turale forſe non coſi vni<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſale cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciuta fra di noi.</note> ò pazzo, ò imbriaco, ò fuori del douuto ſenſo; benche con mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nor marauiglia, che nell'Orchade, concioſia che in queſte Iſole beuono acqua
<pb n="49" facs="tcp:19529:29"/> pura, &amp; mangiano temperatamente. Sono oltra le Scethlandice alcune al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Iſole della medeſima qualità, benche non hanno l'vſo del frumento à modo alcuno, nè della carne, ſe non, che viuouo del peſce coſi riſecco, &amp; pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto molto bene, &amp; meſcolato con acqua fattone fogacce,<note place="margin">Auſterità no<g ref="char:EOLhyphen"/>tabile ma che pur baſta à mantener le ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti in buona diſpoſition dei corpi loro.</note> &amp; cottele ſopra il fuoco ſe le mangiano; eſſendo il fuoco loro fatto di oſſa ſecche di peſci; nien<g ref="char:EOLhyphen"/>te di meno viuono coſi ſani, come gli altri, che abbondano di tutte le commo<g ref="char:EOLhyphen"/>dita humane: &amp; forſe piu contenti della loro ſorte; percioche non hanno contentione per le ricchezze, le quali eſsi non conoſcono, non riſse, non gare, non quiſtioni: ogniuno per lo inuerno ſi prouuede con la peſcagione, per la quale ſola attendono à fare i fatti loro, &amp; ſono in eſſa grandemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te diligenti. Sono lontane da eſsi le guerre, &amp; i penſieri di quelle;<note place="margin">Felicità da molti deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rata &amp; da pochi cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciuta.</note> vſan<g ref="char:EOLhyphen"/>do charità, &amp; ſemplicità naturale, &amp; cambieuole tra di loro ſino all'vltimo de i loro anni; tenendo puramente la fede chriſtiana ſenza alcun puntiglio &amp; ſcrupulo, ò ſuperſtitione come la fù lor data dal principio, à i quali vna volta l'anno paſſaua gia come è detto, dell' Hebride vn' huomo di Chieſa, ò pur dall'Orchade della cui Dioceſi ſono, per miniſtrar loro le coſe ſacre; percioche tutte queſte Iſole ſono della iuriſditione di Scotia, &amp; quella Co<g ref="char:EOLhyphen"/>rona riconoſcono quantunque aſſai liberamente. Il Sacerdote adunque, ò Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>cerdoti ò miniſtri hauendo fatto l'vfficio loro conſueto ſi nel battezar tutti i nati di quell'anno, come in altri caſi, eſsi prendeuano le decime dell'an<g ref="char:EOLhyphen"/>no, le quali non ſono di altra coſa, che di peſci, &amp; ſe ne ritornauano al<g ref="char:EOLhyphen"/>la loro reſidenza nell'Orchade, laſciando i popoli ſino all'anno d'auueni<g ref="char:EOLhyphen"/>re con la medeſima negligenza, che noi diceuamo eſſer laſciati quelli del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Hebride, ancora che la loro negligenza forſe non è noceuole in queſte Iſo<g ref="char:EOLhyphen"/>le, quanto nelle Hebride, eſſendo queſti popoli naturalmente ſemplici, &amp; lontani da i vitij comuni dell'altre genti. Tali con la vita loro ſono eſsi, che ſe noi dobbiamo ſtimare eſſere ricchezze le parti apparenti di noi medeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, eſsi ſono ricchiſsimi tra tutti gli altri; perche ſono di belliſsima ſtatu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, &amp; di robuſte forze, &amp; ſaniſsimi; non hauendo ne cognitione, nè paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione di niſſun morbo, come noi altri,<note place="margin">L'arte medici<g ref="char:EOLunhyphen"/>nale appreſſo di loro non viene ad ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer luogo alcuno.</note> però viuono ſino ad vna eſtrema età eſſenti da ogni dolore di corpo, ò di mente. Et tale informatione di queſte genti vſci dal Veſcouo, che ſi ritrouaua all'hora dell'Orchade ſino al tempo di Iacobo quinto Re di ſopra nominato, la quale noi come coſa degna della cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſità de gli huomini l'habbiamo voluta includere in queſta noſtra deſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, &amp; giuſtamente, poi che la Corona di Scotia drittamente ha imperio ſopra quelle terre coſi lontane, &amp; da gli antichi non altrimenti conoſciute à
<pb n="50" facs="tcp:19529:30"/> baſtanza.<note place="margin">Nota le quali<g ref="char:EOLhyphen"/>tà lodeuoli di queſto huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Scethlan<g ref="char:EOLhyphen"/>dico.</note> Haueua quel Veſcouo all'hora nella ſua famiglia vn'huomo di queſte Iſole Scethlandice di ſtatura coſi grande, che facilmente ſuperaua ciaſcuno altro maggiore, che ſi fuſſe potuto trouare tra gli altri huomini, &amp; di belliſsima, &amp; di giuſtiſsima proportione; &amp; di tal forza, che neſſuno poteua ſtargli à petto, ò giocaſſe alla lotta, ò à qualunque altro gioco, ſi voleſſe; &amp; nella delicatezza delle carni gli poteuano ancora ceder le donne; era di ſemplicità ingenua, di affabilità, &amp; di charità ſingula<g ref="char:EOLhyphen"/>re, come ſono gli altri di quei paeſi: Però ſono degni di riprenſione quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li,<note place="margin">L'oppinione guadagnata nelle ſcuole non rieſce al<g ref="char:EOLhyphen"/>la eſperienza, pero biſogna, che la dottri<g ref="char:EOLhyphen"/>na ceda alla p<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oua.</note> i quali in vn certo modo oſtinatamente contendono, che doue il ſole non ſi ſcopre coſi bene, &amp; non ſi mòſtra vgualmente come à noi altri, le gen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti non poſsino eſſer altrimenti, che infelici, &amp; barbare per eſſer poco ſcoperte da quello; concioſia che nella memoria delle hiſtorie non s'hab<g ref="char:EOLhyphen"/>bia cognition di gente contenta, ò piu beata per ſe medeſima di queſta, ſe noi gia non vogliamo andar dietro alle fauole de i poeti, de i quali non fa punto biſogno di ſeruirſi per la intelligenza delle coſe vere delle natio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni della terra, ſe non quanto in alcuna parte e ſi ſieno voluti concor<g ref="char:EOLhyphen"/>dar con chi n' habbia ſcritta hiſtoria ferma, &amp; verace. Hauendo noi detto quanto ci era neceſſario, &amp; di piacere di tutte le genti ſotto<g ref="char:EOLhyphen"/>poſte alla Corona Scozzeſe, diremo hora, che in queſte Iſole naſce il ſuccino intorno à gli ſcogli,<note place="margin">Nota queſta hiſtoria del ſuccino, ò ambra.</note> il quale i Greci chiamarono Electrum, &amp; Plinio Chryſelectrum, &amp; Dioſcoride Pterygophoron, percioche ei ti<g ref="char:EOLhyphen"/>ra à ſe per ſua occulta proprieta le paglie, &amp; le feſtuche, &amp; altre co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe leggieri; egli è di color d'oro, &amp; da gl' Italiani detto Ambra gialla; della qual materia quando ella è indurata come criſtallo di rocca, ò di mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tagna, ſe ne fanno vaghi vezzi, braccialetti, &amp; corone, per le don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne,<note place="margin">Coſi come l'oro dimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra l'auaritia altrui bene ſpeſſo, coſi parimente ſcopre la poca honeſta della donna, che le porta ſopra le ſorze ſue. Qualità del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'ambra &amp; ſuo diſcorſo.</note> &amp; nell'Inghilterra le donne nobili l'vſano hoggi molto in braccia<g ref="char:EOLhyphen"/>letti, &amp; gratioſamente piu che di oro; poi che l'oro è venuto comune ad ogni vna purche la ſe lo ſappia guadagnare; coſi ancora in terra fer<g ref="char:EOLhyphen"/>ma le figliuole altrui honeſte per ornamento loro propio ne forniſcono con delicati vezzi i colli, &amp; i petti proprij. &amp; quantunque freſca queſta ambra la ſia odorata (come ſi dirà) non fu ben conoſciuta da molti filoſofi. Sono ancora dell'ambre nere belliſsime le quali hanno la medeſima proprietà, che le gialle, anch'eſſe riſplendenti molto, &amp; or<g ref="char:EOLhyphen"/>namento nel modo, che l'altre gialle alle giouani, alle vedoue, ò di qual<g ref="char:EOLhyphen"/>che età,<note place="margin">Ornamento proprio delle donne pudi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, &amp; caſte.</note> perche le di moſtrano con il lor fiſſo colore vna certa grauità accompagnata con temperata leggiadria, deſiderata dalle matrone diri<g ref="char:EOLhyphen"/>guardeuole
<pb n="51" facs="tcp:19529:30"/> honeſtà, &amp; ſtato. Naſce queſto ſuccino,<note place="margin">Come ſi ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neri, &amp; può chiarire &amp; ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoluere i diuer ſi diſcorſi che da gli antichi ne ſono ſtati fatti.</note> ò ambra attac<g ref="char:EOLhyphen"/>cato à gli ſcogli, rotti, &amp; ſcoſceſi dall'aſsidua agitatione, &amp; ripercoti<g ref="char:EOLhyphen"/>mento dell'onde del mare, il quale a poco a poco vi aggiugne materia, co<g ref="char:EOLhyphen"/>me vna ſchiuma bianca, viſcoſa, &amp; craſſa di qualità; accreſcendone à lungo andare la maſſa in tal modo, che creſciuta, ò per il peſo, ò per le tempeſte diſtaccataſi da gli ſcogli, ſene va poi portata dal mare hor qua, hor là. Dicono coloro, che hanno hauuto ſorte di vederne ſpeſſo di quella, che ancora appiccata à gli ſcogli non è condotta a perfet<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, per non eſſere ſtata battuta la maſſa dall'onde à baſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, eſſer piena di veſciche come vna ſpugna, &amp; di neſſun vigore,<note place="margin">Come la bon<g ref="char:EOLhyphen"/>tà ſi gli porga, &amp; accreſca.</note> ò virtù; onde ſi comprende, che tutta la bontà, &amp; virtù gli peruiene della ſua maturatione; cio è quando à complimento la ſia ſtata ben ri<g ref="char:EOLhyphen"/>battuta dalle onde, &amp; che per quel ribattimento la ſia del tutto ben ripiena ſino ad vna perfetta ſpeſſezza, ò denſità, &amp; poi ancora agi<g ref="char:EOLhyphen"/>tata dal mare, &amp; veduta dal ſole ſi venga per il lungo ſuo moto à far piu perfetta; &amp; ſpeſſe volte auuiene, che con queſto ſuccino, ò ambra ſi troua dell'aliga, traportata anch'eſſa dall'onde, &amp; con la ſua maſſa facilmente quando è freſca, &amp; tenera attaccataſi, &amp; meſcolataſi, onde in quella parte, doue l'aliga ſi meſcola, l'ambra viene ad eſſer men buona. Noi ſappiamo, che egli è ſtata diuerſa l'oppinione di altri da quella, che noi habbiamo ſcritta, circa il naſcimento del ſuccino, ò ambra;<note place="margin">Ogni coſa detta, ò rimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrata à profit<g ref="char:EOLhyphen"/>to altrui è lo<g ref="char:EOLhyphen"/>uole.</note> &amp; però ci è piaciuto di hauere hauuta vna tale occaſione per profitteuole intelligenza de i piu ſolerti, &amp; ſuegliati ingegni; per il pia<g ref="char:EOLhyphen"/>cer de i quali ſi racconterà quello auuenne nella coſta di Scotia intorno al propoſito di queſto ſuccino, ò ambra. Intorno all'anno. <hi>1546.</hi>
               <note place="margin">Nota queſto caſo dell'am<g ref="char:EOLhyphen"/>bra.</note> fu traſportata dall'onde marine à i liti di Buthquhania di gia tanto da noi nominata vna maſſa di queſto Electro, ò ambra, maggiore del corpo di vn bue; la quale eſſendo veduta da i paſtori, i quali in quei luoghi guardauano i loro armenti, nè ſapendo, che coſa la ſi fuſſe, pur la tirarono tra terra, &amp; ſpezzandone vn pezzo, &amp; mettendone à caſo vn poco ſul fuoco, ne ſentirono vn buono odore, onde eſsi ſubito con la lor ſimplicità ſaluaggia,<note place="margin">O piu toſto balordaggi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.</note> corſono à ridirlo al prete della loro proſsima Chieſa allegramente, moſtrandogli d'hauer ritrouato vna coſa coſi vtile come l'incenſo per la ſua Chieſa, ſe lui la voleſſe andar à vedere, &amp; pren<g ref="char:EOLhyphen"/>derne vna parte: ma egli ignorante non meno, che eſsi groſſolani ſi fuſſero, andando là, ne preſe ſolamente quel tanto, che penſò che gli
<pb n="52" facs="tcp:19529:31"/> poteſſe baſtar qualche meſe,<note place="margin">Queſto doue<g ref="char:EOLhyphen"/>ua eſſere vn prete più che groſſolano.</note> laſciando tutto il reſto nel lito alla ventu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, nelle mani de i paſtori, i quali fattolo in pezzi, ſe lo abbrucia<g ref="char:EOLhyphen"/>rono in cambio di candele, innanzi, che tal coſa veniſſe in cognitio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di perſone di alcun giudicio: in modo, che ſi potette dir, che cio fuſſe ſtata quella gioia ritrouata dal gallo, il quale di eſſa fece man<g ref="char:EOLhyphen"/>co ſtima, che d'vngrano di frumento. Eſſendo nondimeno (benche tar<g ref="char:EOLhyphen"/>di) auiſato di tal coſa colui;<note place="margin">La natura più che violente<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ne ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ne à rimanere offeſa.</note> per lo fauor del quale noi habbiamo potu<g ref="char:EOLhyphen"/>to poi hauer tutte queſte particularità; correndo egli là à gran pena fù à tempo ad hauerne vna piccola parte, hauendo quei buoni compagni conſumato tutto il reſto, che valeua il peſo dell'oro, per riceuerne tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta commodità quanta n'harebbero hauuta per venti cinque libre di can<g ref="char:EOLhyphen"/>dele. Et queſto ſia il fine del noſtro parlare ſopra l'Hebride, ſopra l'Or<g ref="char:EOLhyphen"/>chade, &amp; ſopra le Scethlandice Iſole tutte ſuggette alla Corona di Scotia, quantunque molto piu ancora ſe ne poteſſe dire; ma cio è ſtato il meglio, &amp; piu lodeuole, per noſtra elettione, &amp; degno di eſſer raccontato ſenza biaſimo di proliſsità. Non volendo in queſto fine rimaner di riſpondere ad vna tacita obiettione, ò marauiglia, che potrebbe trouarſi allo in<g ref="char:EOLhyphen"/>contro di chiunque haurà letto queſto noſtro diſcorſo; come che ſia poſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>bile, che la corona di Scotia habbia coſi poca entrata, hauendo il paeſe tanto vtile quanto l'habbiamo deſcritto, ſapendoſi certo, che innanzi, che vi ſi alteraſſe la Religione,<note place="margin">Senza dubbio le pouerta del Regno è tale che e' pare che i Reſiano sforzati di ſottogiacere à molte indi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnità, et molti pericoli come ſenza dubbio ſi puo cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcer da chi ne puo parlare. Modo di ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uire à i loro. Re.</note> la corona non arriuaua à ſcudi cento mila l'anno; al che ſi riſponde la molta libertà, che hanno hauuta i popoli ſempre, ha tenuta la corona pouera, &amp; però ancora à i ſuoi ſudditi, &amp; nobili, &amp; ignobili molto ſuggetta, &amp; impedita nelle ſue impreſe il piu del<g ref="char:EOLhyphen"/>le volte: però che nella guerra le ſeruano comandati per qualche poco di tempo, prouedutiſi per ſe medeſimi di Vettouaglia. Onde finito il tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po, ſe ne sbandano, &amp; coſi fanno per le loro partialità; eſſendo in que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto intenti piu à ſeruire à i loro particulari oggetti, che alla vera vbbi<g ref="char:EOLhyphen"/>dienza, douuta da i fedeli popoli à i buoni Re; &amp; queſto baſti per riſolution di cotal dubbio.</p>
            <p>
               <note place="margin">Sè l'opere al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui haueran<g ref="char:EOLhyphen"/>no ne i loro finj alcuna parte eſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>plare, moſtre<g ref="char:EOLhyphen"/>ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pre, e ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cialmente a gli vditori vna piaceuol di<g ref="char:EOLhyphen"/>lettatione di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe medeſimi.</note>Et per cio per por fine al noſtro propoſito con qualche ſingular maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>glia fra le molte, che naturali habbiamo hauuto à recitare in queſte carte; Noi ſcriuerremo quanto hebbero à ridire huomini prudentiſsimi Ambaſcia<g ref="char:EOLhyphen"/>dori di Iacobo quarto Re di Scotia, mandati al Re di Francia; de i quali il capo era Iacobo Olgiuio vno de gli Scolari principali della vniuerſità Aber<g ref="char:EOLhyphen"/>donenſe; coſtoro eſſendo entrati nel mare al viaggio deſtinato non molto
<pb n="53" facs="tcp:19529:31"/> di poi da vna grauiſsima tempeſta ſurono traportati in Noruegia, &amp; eſſendo per la ſtanchezza, &amp; per il faſtidio del mare preſo sbarcati in terra in luogo non del tutto ſcommodo,<note place="margin">Huomini ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>uatichi, et la loro malua<g ref="char:EOLhyphen"/>gia natura.</note> videro ne i proſsimi monti (&amp; era verſo la ſera) huomini ſaluatichi, cio è in effetto peloſi andar correndo per tutto; per la qual coſa reſtando eſsi grandemente attoniti, furono auuertiti da quei, che habitauano alla marina, &amp; che gli haueuano riceuuti, che coloro, che eſsi vedeuano non erano altrimenti huomini, ma ſi ben fiere con forma humana, &amp; mutole,<note place="margin">Natural coſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>me è d'ogni animale ben<g ref="char:EOLhyphen"/>che fiero et crudele di hauer paura dell'huomo.</note> &amp; nemiciſsime dell'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo; benche per loro natural timore non ardiſchino di aſſaltarlo di gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no; ma che la notte e' ſono ſoliti à ſquadre di aſſaltare i villaggi; nè han<g ref="char:EOLhyphen"/>no gli huomini il miglior rimedio, che il tener copia di cani, percioche quelle beſtie temono il loro abbaiar marauiglioſamente, &amp; da quello fug<g ref="char:EOLhyphen"/>gono quanto poſſono. In modo tale, che ſe la notte vadano in alcun luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go, doue non ſieno cani, eſsi rotte, &amp; ſpezzate le porte per forti che le ſi ſiano, &amp; forzate quelle boſcarecce habitationi, tutto quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, che trouano di viuo vccidono, &amp; diuorano.<note place="margin">Nota che for<g ref="char:EOLhyphen"/>za veramente beſtiale.</note> Sono queſte beſtie di tanta gran forza (ſe à quegli huomini alpeſtri fù rettamente cre<g ref="char:EOLhyphen"/>duto da quegli honorati, &amp; riguardeuoli) che gli alberi, che non ecce<g ref="char:EOLhyphen"/>deſſero di groſſezza vna certa conueniente forma sbarbauano con le ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni (ſe mani dire ſi deuono quelle di coſi fatti animali) &amp; con i rami groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi poi tra di loro combatteuano terribilmente, per la quale informatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne eſſendo impauriti gli Ambaſciadori fecero far per tutta la notte con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinoue guardie, &amp; grandiſsimi fuochi; &amp; di poi il giorno ſeguente, ſenza hauer altrimenti riceuuto danno alcuno da quelle fiere, laſcia<g ref="char:EOLhyphen"/>rono quella coſta infame, &amp; ripigliarono il viaggio loro con miglior ſucceſſo di quel, ch' eſsi haueuano hauuto prima. Riferendo i me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi, che non lontano da quei luoghi doue e' s'erano fermati,<note place="margin">L'arte et l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>duſtria ſono multiplici ne gli huomini, in modo che chi manca d'vna ſuppli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce con vn'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra.</note> vi era vna gente, la quale non hauendo nè arte, nè materia da farſi delle reti vanno ſopra il mare notando per far preda di peſci con altri lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ingegni; &amp; che l'inuerno, non potendo ciò fare, &amp; eſſendo le ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ui altiſsime ſopra la terra, perſeguitano le fiere per la neue, aiutan<g ref="char:EOLhyphen"/>do ſe medeſimi con portar alcuni legni à i piedi, &amp; certi baſtoni nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le mani per non vi ſprofondar dentro; &amp; coſi hauendo alcuni dar<g ref="char:EOLhyphen"/>di in mano quelle impagoiate nella neue percuoteno, &amp; feriſcono ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no alla morte, le quali portate alle loro cauerne ſe ne cibano, ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>bandoſi le pelle per l'vſo loro, &amp; per ricoprirſene. Et qui ſi farà
<pb n="54" facs="tcp:19529:32"/> fine alla Deſcrittion della Scotia, deſiderando, che il diſcreto lettore con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideri bene quello,<note place="margin">Il corteſe let<g ref="char:EOLhyphen"/>tore ſempre deue ricono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcere con la gratitudine dell'animo le fat. che altrui.</note> che harà letto, accioche delle coſe ordinariamente natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rali, &amp; delle marauiglioſe ancora da noi ſcritte, ci dia quella lode (ſe però di far tanto gli piace) che conuiene alla diligenza noſtra, &amp; de gli amici no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri, i quali ci aiutarono à far ciò; percioche ancora noi con honorato inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuto dell'animo noſtro riconoſciamo da i galanti huomini quelle commodità, che eſsi, non punto con ſcrupuloſa ſuperſtitione ritenuti, ci fecero di po<g ref="char:EOLhyphen"/>ter riferir quel tanto, che da noi non s'era potuto vedere ne ſcoprire, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche quella humaniſsima ſentenza fuſſe per loro opera, &amp; confermata ve<g ref="char:EOLhyphen"/>race;<note place="margin">Sentenza hu<g ref="char:EOLhyphen"/>maniſsima, &amp; rimoſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>za verace che noi non a noi medeſimi ſiamo nati; ma gli vni à gli altri, o ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guitar voglia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo la legge chriſtiana, ò la naturale de i gentili.</note> Che l'huomo per l'altro huomo è nato; &amp; per non ſi far ſimile à quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li animali della coſta di Noruegia, muti, &amp; fieri, contra di altri, &amp; tra ſe ſteſsi crudeli; non mancando forſe, chi (pur miglior forma di quelli hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>do) di natura, &amp; di coſtumi non troppo differenti da eſsi vanno i migliori trauagliando; come vuole il deſtino di queſto noſtro ſecolo inquieto, nel quale poco lume ſi ſcorge, che non habbia allo in contro graui, &amp; oſcure nubi piene di procella per oſcurarne quel, che più di chiaro, &amp; ſereno ſe ne aſpetta.</p>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
            <pb facs="tcp:19529:32"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
